<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Review on Naing Ye` Minn</title>
    <link>http://naingyeminn.com/tags/review/</link>
    <description>Recent content in Review on Naing Ye` Minn</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 19 Nov 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://naingyeminn.com/tags/review/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Local Tunnel</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/localtunnel/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/localtunnel/</guid>
      <description>Web Application Development မှာ လေ့လာမိသလောက် Developer တွေအနေနဲ့ အများအားဖြင့် ကိုယ့်ရဲ့ Site/App ကို နမူနာပြချင်တယ်ဆိုလျှင် Meeting တစ်ခုလုပ် ဖို့ appointment ယူ၊ Client နဲ့တွေ့တဲ့အခါကျမှ ကိုယ့် Laptop မှာ Setup လုပ်ထားတဲ့ Web Server နဲ့ Run ပြကြတာများပါတယ်။ တချို့ကျတော့ Hosting/VPS Server ဝယ်ထားပြီး ကိုယ့်ရဲ့ Code ကို အဲဒီ Server ထဲ Upload လုပ်ပြီးတော့ Online တန်းပြတတ်ကြပါတယ်။ ဒီနည်းလမ်း ၂နည်းမှာ ပထမနည်းလမ်းအရ ပြင်ဆင်မှုတစ်ချို့အတွက် Client ရဲ့သဘောတူညီချက်ရဖို့အရေး Meeting လုပ်ဖို့ ချိန်းဆိုရ သွားရလာရနဲ့ အချိန်ပေးရပါတယ်။ ဒုတိယနည်းကျပြန်တော့ လည်း လုပ်ငန်းတွင်ပေမယ့် Server ကိုရင်းနှီးထားရပါတယ်။ ဒီအခက်အခဲတွေကို ဖြေရှင်းနိုင်ဖို့ကတော့ localtunnel ကိုအသုံးပြုတဲ့နည်းလမ်းပါပဲ။
localtunnel ဆိုတာ NodeJS အသုံးပြုပြီးရေးသားထားတဲ့ Tunneling Service ပါ။ ပုံမှန်အတိုင်း Web Server တစ်ခုကို Access လုပ်ဖို့ဆိုလျှင် Public IP ရှိမှ Internet ကိုဖြတ်ပြီး Access လုပ်လို့ရပါတယ်။ အခု ဒီ localtunnel ကတော့ Public IP မရှိဘဲ ကိုယ့် Laptop/Desktop မှာ setup လုပ်ထားတဲ့ Web Server ရဲ့ Site/App ကို Internet ကနေတဆင့် လှမ်းခေါ်ကြည့်ရှုနိုင်အောင်ဆောင်ရွက်ပေးတဲ့ Service လေးပါ။ localtunnel ကိုသုံးဖို့ NodeJS ကို install လုပ်ထားရပါမယ်။ ပြီးလျှင်တော့ npm (Node Package Manager) သုံးပြီး localtunnel ရဲ့ Client Program ကို install ပြုလုပ်လိုက်ရုံပါပဲ။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>XenServer Installation Problems and Review</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/xenserver-installation-problems-and-review/</link>
      <pubDate>Fri, 30 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/xenserver-installation-problems-and-review/</guid>
      <description>မနေ့က အလုပ်မှာ Desktop တစ်လုံးအပိုထွက်လာတာနဲ့ XenServer စမ်းကြည့်ဖြစ်တယ်။ စက်က အမြင့်ကြီးမဟုတ်ပေမယ့် processor က VT support လုပ်တာရယ် Memory 4GB လောက်ရှိတာရယ်ကြောင့် စမ်းဖို့အဆင်ပြေသွာတယ်။ XenServer 6.2 iso လဲဆွဲထားပြီးသားရှိပေမယ့် CD အလွတ်မရှိတာနဲ့ Flash Drive နဲ့ပဲ install လုပ်မယ်ပေါ့။ အဲ့ဒီအတွက် flash drive ကို FAT32 နဲ့ format ချ၊ Unetbootin နဲ့ ပုံမှန်အတိုင်းပဲ XenServer ISO ကို extract လုပ်လိုက်တာ ဖြစ်ချင်တော့ boot တက်တဲ့အချိန်မှာ kernel ရှာမရပါဘူးဆိုပြီး error ပြလာတယ်။ google မှာရှာကြည့်လိုက်တော့ USB drive ရဲ့ /boot/isolinux/ directory ထဲက isolinux.cfg ကို syslinux.cfg ဆိုပြီး တော့ရယ်၊ /boot/ ထဲက isolinux ကို syslinux ဆိုပြီး ပြောင်းပေးရတယ်။ နောက် /syslinux.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pelican နှင့် ကျွန်တော်</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/pelican-and-me/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/pelican-and-me/</guid>
      <description>အရင်းက blog လေးတစ်ခုလုပ်ပြီး ubuntu အကြောင်းလေးတွေတော်တော်များများ ရေးခဲ့ဖူးပေမယ့် အဲဒီ blog လေးပျက်သွားပြီးကတည်းက ဆက်မရေးဖြစ်တော့တာ တော်တော်ကြာပါပြီ။ ကြားထဲမှာတော့ အသစ်ရထားတဲ့ blog လေးမှာ တစ် post နှစ် post လောက်တော့တင်ဖြစ်တယ်။ အဲ့နောက်ပိုင်းဆက် မရေးဖြစ်တော့ပြန်ဘူး။ အကြောင်းက ရထားတဲ့ blog က wordpress နဲ့ ဆိုပေမယ့် ပြင်ချင်တိုင်းပြင်ဖို့ admin right မရှိတဲ့အတွက် စိတ်ကြိုက် theme ပြောင်းမရတာရယ် နောက်ပြီး unicode နဲ့ရေးတော့ font မရှိလဲ လူတိုင်းဖတ်နိုင်အောင် font embed လုပ်ဖို့ CSS ဝင်ပြင်လို့မရတာတွေရယ်ကတော့ အဓိကပေါ့။ နောက်တစ်ခုက ကိုယ်က ရေးချင်တာကို text editor မှာရေးပြီး online ပြန်တင်ဖို့ကျ format ပြန်ချိန်ရတာကလဲရှိသေးတယ်။ backup ရှိနေဖို့ကိုလဲ တကူးတကာ့ ပြန်သိမ်းနေရတာနဲ့ဆိုတော့ အလုပ်ကရှုပ်တယ်။ ဒီလိုပဲ အကြောင်းအမျိုးမျိုးပြပြီး မရေးဖြစ်တာကြာပါပြီ။ မနေ့ကမှ အကြံတစ်ခုပေါ်လာတာနဲ့ blog အသစ်တစ်ခုလုပ်ဖို့ ဆုံးဖြတ်လိုက်တယ်။ Internet ဟိုဒီရှာရင်း တွေ့လိုက်တဲ့ Ghost ဆိုတဲ့ blogging platform ကိုစမ်းရာကနေ Markdown format နဲ့ ရေးတဲ့ idea ကို အရမ်းသဘောကျသွားတယ်။ ဒါနဲ့ပဲ markdown နဲ့ရေးလို့ရနိုင်တာလေးတွေရှာကြည့်မိတယ်။ Octopress ကိုသူငယ်ချင်းတစ်ယောက် သုံးထားတာတွေ့လို့ စမ်းဖို့ကြည့်တော့ Ruby နဲ့ရေးထားတဲ့ Static Page Generator ဆိုတာကိုတွေ့လိုက်ရတယ်။ ကိုယ်ရေးထားတဲ့ markdown file တွေကို ကိုယ်စိတ်ကြိုက်ပြင်ထားတဲ့ HTML/CSS/JavaScript file တွေနဲ့ Static Page (.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Elementary OS - Review (1)</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/elementary-os-review-1/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/elementary-os-review-1/</guid>
      <description>လက်ရှိ Laptop မှာ Ubuntu 12.04 LTS ပဲသုံးနေခဲ့တာ တော်တော်ကြာနေပါပြီ။ ကြားထဲမှာ 12.10, 13.04 နဲ့ 13.10 version သုံးခုတောင်ထွက်ခဲ့သည့်တိုင်အောင်မပြောင်းသေးပဲ Stable ဖြစ်တဲ့ LTS ကိုပဲဆက်သုံးဖြစ်နေတာပါ။ အခု လာမယ့် April ဆိုရင် နောက်ထပ် LTS version အသစ်တစ်ခုဖြစ်တဲ့ 14.04 ထပ်ထွက်တော့မှာဖြစ်တဲ့အတွက် version အသစ်ကိုမပြောင်းခင် တခြား distro လေးတွေပြောင်းစမ်းဖို့စိတ်ကူးမိတာနဲ့ပဲ နောက်ဆုံး ဒီ Elementary OS လေး စမ်းကြည့်ဖို့ ရွေးလိုက်ပါတယ်။
Elementary OS က ubuntu-based distro တစ်ခုပါပဲ။ Ubuntu ကိုအခြေခံပြီး မွမ်းမံထားတဲ့ OS တစ်ခုပါ။ သူ့ကို eOS လို့ အတိုကောက်ခေါ်ကြလေ့ရှိပါတယ်။ အခုစမ်းကြည့်ရသလောက်တော့ တော်တော်လေးကို ရိုးရှင်းပြီး အသုံးပြုရလွယ်ကူတာတွေ့ရပါတယ်။ သုံးကြည့်ရသလောက်တော့ အပြည့်အဝပြည့်စုံကောင်းမွန်တဲ့ OS တစ်ခုလို့မဆိုနိုငေ်ပမယ့် အတိုင်းအတာတစ်ခုထိ စိတ်ကြေနပ်စရာကောင်းတဲ့ OS လေးတစ်ခုဖြစ်တယ်လို့တော့ဆိုချင်ပါတယ်။ ထူးခြားချက်လေးတွေ၊ အားသာချက်လေးတွေရှိသလို အားနည်းချက်လေးတွေလဲရှိပါတယ်။</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>