<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Keymagic on Naing Ye` Minn</title>
    <link>http://naingyeminn.com/tags/keymagic/</link>
    <description>Recent content in Keymagic on Naing Ye` Minn</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Aug 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://naingyeminn.com/tags/keymagic/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>KeyMagic Lock Screen Issue in OS X</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/keymagic-osx-temp-fix/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/keymagic-osx-temp-fix/</guid>
      <description>Mac OS X စသုံးစဉ်က Unicode Keyboard အနေနဲ့အသုံးများတဲ့ KeyMagic ကိုပဲသုံးဖို့ကြိုးစားခဲ့ပါတယ်။ သို့ပေမယ့်ပြဿနာရှိတာက KeyMagic ကိုသုံးပြီးစာရိုက်နေရာကနေ ခဏနားလိုက်လို့ Screen Lock ဖြစ်သွားတာနဲ့ Password ပြန်ရိုက်ပြီး ပြန်ဝင်လို့မရတာပါ။ OS X အတွက် တစ်ခုတည်းသော Smart Keyboard ဖြစ်ပေမယ့် အဲဒီ ပြဿနာလေးတစ်ခုနဲ့တင် ဆက်မသုံးဖြစ်တော့တာပါ။ ကိုယ်တိုင်ပဲ Myanmar3 Layout အတိုင်း ရိုးရိုး Keyboard တစ်ခု Ukelele နဲ့လုပ်ပြီး သုံးဖြစ်ခဲ့တယ်။ အခုနောက်ပိုင်း အခြား တိုင်းရင်းသား ယူနီကုဒ် Keyboard Layout လေးတွေ လုပ်ပေးရင်းနဲ့မှ Keyboard တွေနဲ့ပတ်သက်ပြီးနည်းနည်းလေ့လာဖြစ်လာတယ်။ Smart Keyboard ဖြစ်တဲ့ Keyman ကလည်း OS X အတွက်ထွက်လာတော့ ရှိပြီးသား Keyboard Layout လေးတွေပြန်စုစည်းပြီး မရှိသေးတဲ့ ရှမ်း Keyboard Layout လေးပါထက်လုပ်ဖြစ်တယ်။ အခြား တိုင်းရင်းသားဘာသာစကားတွေအတွက်လည်း ထပ်လုပ်ဖို့ စိတ်ကူးရှိပေမယ့် Keyman ကလောလောဆယ်သာ Free ပေးထားပြီး နောက်ပိုင်း Commercial ပြောင်းသွားနိုင်တာမို့ သိပ်တော့အားမရဘူး။ ဒါပေမယ့် မနေ့ကတော့ OS X ရဲ့ KeyMagic မှာတက်နေတဲ့ ပြဿနာအတွက် tweak လုပ်လို့ရမယ့်နည်းလေးရှာတွေ့သွားတယ်။ နည်းလမ်းတကျ ဖြေရှင်းတာမဟုတ်ပေမယ့် အလုပ်ဖြစ်တဲ့အတွက် Share လိုက်ပါတယ်။ ဘာပဲဖြစ်ဖြစ် KeyMagic ကတော့ Open Source ဖြစ်တာရော၊ Keyboard Layout လည်းစုံစုံလင်လင်ရှိနှင့်ပြီးသားဆိုတော့ OS X User တွေအတွက် ပိုအဆင်ပြေလိမ့်မယ်ထင်ပါတယ်။</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>