<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Zawgyi on Naing Ye` Minn</title>
    <link>http://naingyeminn.com/tags/zawgyi/</link>
    <description>Recent content in Zawgyi on Naing Ye` Minn</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 11 Dec 2014 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://naingyeminn.com/tags/zawgyi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Burmese Font and Keyboard Installation for Ubuntu 14.04 LTS</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/burmese-keyboard-for-ubuntu-1404/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/burmese-keyboard-for-ubuntu-1404/</guid>
      <description>Ubuntu Myanmar LoCo Team ရဲ့ Facebook page မှာအမြဲတမ်းမေးလေ့ရှိတဲ့ မေးခွန်းပါ။ Ubuntu မှာ မြန်မာ font ဘယ်လိုသွင်းရမလဲ မြန်မာလို ရိုက်မရလို့ပြောပြပါဦးဆိုတဲ့ မေးခွန်းတွေအတွက် ဖြေရလွယ်အောင် ဒီ post လေးထပ်ရေးလိုက်ပါတယ်။ Ubuntu 14.04 LTS version ကိုအခြေခံပြီး ပြောပြသွားပါမယ်။
အလျှင်ဦးဆုံး install လုပ်ပုံတွေမပြောခင် font နဲ့ keyboard တနည်းအားဖြင့် input source တို့ရဲ့ သဘောတရားလေးကို ရှင်းပြပါရစေ။ Ubuntu, Windows, Android, iDevice ဘယ် System မှာမဆို မြန်မာလိုမြင်ရဖို့ မြန်မာ font လိုအပ်ပြီး မြန်မာလို ရေးသားနိုင်ဖို့ Keyboard လိုအပ်ပါတယ်။ လက်ရှိကျွန်တော်တို့ online မှာ၊ User တွေကြားမှာ အဓိကသုံးနေတဲ့ မြန်မာစာ Font ၂မျိုးရှိပါတယ်။ ဇော်ဂျီ နဲ့ ယူနီကုဒ်ပါ။ ဇော်ဂျီကတော့ Web ပေါ်မှာရော Social Network တွေမှာပါအသုံးများတာ အားလုံးပဲသိကြမှာပါ။ မြန်မာ font ဆိုတာနဲ့ ဇော်ဂျီကိုပဲ သတိရကြတာပါ။ တကယ်တမ်းတော့ ဇော်ဂျီက Unicode ဆိုတဲ့စနစ်ကို အခြေခံထားပေမယ့် အပြည့်အဝမလိုက်နာထားတဲ့ Font အမျိုးအစားတစ်ခုပါ။ ယူနီကုဒ်စနစ်ကို လိုက်နာပြီး Ubuntu မှာပါအဆင်ပြေတဲ့ Font တွေကတော့ Padauk, Myanmar3, Tharlon, Noto Sans Myanmar, Yunghkio, Mon3 Anonta 1 တို့ပဲဖြစ်ပါတယ်။ Ubuntu မှာကတော့ Unicode Font အနေနဲ့ Padauk font ပါဝင်ပြီးသားဖြစ်ပေမယ့် Zawgyi သုံးပြီးရေးထားတာတွေကို မြင်ရဖို့အတွက်တော့ Zawgyi font install လုပ်ပေးဖို့လိုအပ်ပါတယ်။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ubuntu မှာ Unicode သုံးမယ်ဆိုရင်</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/myanmar-unicode-in-ubuntu/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/myanmar-unicode-in-ubuntu/</guid>
      <description>Zawgyi နဲ့ Unicode အင်အားပြိုင်နေတာကြာပါပြီ Zawgyi က web မှာ တစ်နည်းအားဖြင့် internet ပေါ်မှာ အချိန်အတန်သင့် နေရာယူပြီးချိန်မှ Unicode ကပေါ်လာခဲ့လေတော့ သာမန် User အသိုင်းအဝန်းထဲကို Unicode ကမတိုးနိုင်ဖြစ်နေခဲ့တာလဲ အချိန်မနည်းတော့ပါဘူး။ အဓိကက Unicode ရဲ့ အကျိုးကျေးဇူးကိုမသိတဲ့အတွက် အလွယ်တကူသုံးနိုင်ပြီး တွင်ကျယ်နေပြီဖြစ်တဲ့ Zawgyi ကိုပဲဆက်သုံးဖြစ်နေကြတာပါ။ သိတဲ့သူဆိုတာကလဲ IT သမား အသိုင်းအဝန်းထဲကမှ Developer တွေလောက်သာရှိတော့ အခုချိန်ထိကို မတွင်ကျယ်ဖြစ်နေရတယ်။ အထူးသဖြင့် Facebook နဲ့ Gtalk တို့မှာက Zawgyi ပဲသုံးကြတာပါ။ လူအနည်းစုနဲ့ အများစု ယှဉ်လိုက်တော့ အပေါင်းအသင်းတွေထဲ ကိုယ်ပဲ Unicode သုံးပြီး သူရေးတာကိုယ်မဖတ်နိုင် ကိုယ်ရေးတာသူမဖတ်နိုင်နဲ့ နောက်ဆုံး မထူးဇာတ်ခင်းပြီး Zawgyi ပဲပြန်သုံးဖြစ်ကြတာများတယ်။ ကိုယ်တိုင်လဲ အဲဒီလို ခဏခဏဖြစ်တယ်။ နောက်ဆုံး ဆုံးဖြတ်ချက်ချလိုက်တယ်။ ပုံမှန်သုံးရင် Unicode သုံးပြီး Facebook နဲ့ gtalk မှာတော့ လိုအပ်မှ Zawgyi ကိုသုံးမယ်ပေါ့။ ဒါနဲ့ပဲ သုံးနေကျဖြစ်တဲ့ Ubuntu မှာ အဆင်အပြေဆုံးဖြစ်မယ့် နည်းလမ်းတွေရှာဖြစ်ခဲ့တယ်။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Myanmar Kyeboard for Ubuntu</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/myanmar-keyboard-for-ubuntu/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/myanmar-keyboard-for-ubuntu/</guid>
      <description>mm-kb.deb ဆိုတဲ့ ဖိုင်လေးကို ပြန်ပြင်ထားတာပါ။ Ubuntu မှာက အခုနောက်ပိုက် deb ဖိုင်တွေကို အရင်လို double click နှိပ်ပြီး install တမ်းလုပ်လို့အဆင်မပြေတော့ပါဘူး။ အဲ့လိုသွင်းလို့ရဖို့ gDebi ဆိုတာထပ်သွင်းရပါတယ်။ အဲဒါမသွင်းချင်ရင် terminal ကနေ dpkg command နဲ့ သွင်းရပါတယ်။ နောက်ပြီး mm-kb.deb ဖိုင်ကိုသွင်းပြီးရင် IBus ကို run ပေးရတာ input method သွားရွေးပြီးထည့်ပေးရတာ၊ Input Method ကို default xkb အစား IBus သုံးမယ်ဆိုတာတွေကို manually configure လုပ်ပေးရပါတယ်။ အခုဒီ installation script လေးမှာတော့ အဲဒါတွေကို auto လုပ်ပေးသွားမှာပါ။ နောက်ပြီး ယူနီကုတ်၊ ဇော်ဂျီ ကြိုက်ရာ ၂မျိုးစလုံး တစ်ခါတည်းတမ်းတင်နိုင်သလို တစ်ခုဆီလဲ ရွေးပြီးတင်လို့ရပါတယ်။ Bash script ကိုပဲ Zenity သုံးပြီး GUI လေးနဲ့ install လုပ်လို့ရအောင်လုပ်ပေးထားတာပါ။ အရင်ကဆို install လုပ်ပုံလုပ်နည်းတွေကို အရှည်ကြီး ရှင်းပြနေရတဲ့အပြင် သာမာန် user တွေအတွက် ရှုပ်ထွေးတယ်လို့ထင်ကောင်းထင်ပါလိမ့်မယ်။ အခုတော့ ကျွန်တော် တတ်နိုင်သမျှ အလွယ်ဆုံးဖြစ်အောင်တော့ လုပ်ပေးထားပါတယ်။</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>