<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Font on Naing Ye` Minn</title>
    <link>http://naingyeminn.com/tags/font/</link>
    <description>Recent content in Font on Naing Ye` Minn</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 09 Mar 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://naingyeminn.com/tags/font/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Unicode Smart Keyboards for Linux</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/unicode-keyboard-for-linux/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/unicode-keyboard-for-linux/</guid>
      <description>mm-kb ကို များသောအားဖြင့် Ubuntu User တွေသုံးကြလိမ့်မယ်ထင်ပါတယ်။ အရင်ကတော့ Myanmar 3 နဲ့ Zawgyi-One Layout နှစ်မျိုးပဲပါပါတယ်။ သူငယ်ချင်း တစ်ယောက်ရဲ့ iBus input method ကိုအခြေခံထားတဲ့ Keyboard Layout (iBus Table) တွေကို install လုပ်ရလွယ်အောင် ထိန်းသိမ်းပေးထားတာပါ။ အခု ယူနီကုဒ်ကို ပြောင်းသုံးလာကြတဲ့အခါမှာ များသောအားဖြင့် User တွေက mm-kb ထဲက Myanmar 3 Layout ကို သိပ်မသုံးတတ်ကြပါဘူး။ အဓိကကတော့ Unicode အနေနဲ့ ဘာသာဗေဒ (Linguistics) ကိုအခြေခံပြီးအက္ခရာတွေကိုပုံဖော်တဲ့အတွက်ကြောင့်ပါ။ အသေးစိပ်ကိုတော့ ကိုမောင်ဆန်းရေးထားတဲ့ ဒီ Blog မှာလေ့လာနိုင်ပါတယ်။ အထူးသဖြင့် ဇော်ဂျီနဲ့အသားကျပြီး အရင်လာတဲ့စာလုံးအရင်ရိုက်နေရရာကနေ သဝေထိုး (ေ) ကိုနောက်မှရိုက်ရတာကမျက်စိလည်သွားစေပါတယ်။ နောက်ပြီး လက်ကွက်ပုံစံပြောင်းသွားတဲ့အတွက် Key နေရာတွေ ပြန်မှတ်ရပါတယ်။ ဒီပြဿနာအတွက် KeyMagic က Unicode ကိုပဲ Layout မျိုးစုံနဲ့ထုတ်ပေးထားပြီးသားပါ။ အခုကတော့ နောက်ထပ်ရွေးချယ်စရာတစ်ခုအနေနဲ့ mm-kb မှာ Layout အသစ် ၂ခုထပ်ဖြည့်ပေးလိုက်တာပါ။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Burmese Font and Keyboard Installation for Ubuntu 14.04 LTS</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/burmese-keyboard-for-ubuntu-1404/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/burmese-keyboard-for-ubuntu-1404/</guid>
      <description>Ubuntu Myanmar LoCo Team ရဲ့ Facebook page မှာအမြဲတမ်းမေးလေ့ရှိတဲ့ မေးခွန်းပါ။ Ubuntu မှာ မြန်မာ font ဘယ်လိုသွင်းရမလဲ မြန်မာလို ရိုက်မရလို့ပြောပြပါဦးဆိုတဲ့ မေးခွန်းတွေအတွက် ဖြေရလွယ်အောင် ဒီ post လေးထပ်ရေးလိုက်ပါတယ်။ Ubuntu 14.04 LTS version ကိုအခြေခံပြီး ပြောပြသွားပါမယ်။
အလျှင်ဦးဆုံး install လုပ်ပုံတွေမပြောခင် font နဲ့ keyboard တနည်းအားဖြင့် input source တို့ရဲ့ သဘောတရားလေးကို ရှင်းပြပါရစေ။ Ubuntu, Windows, Android, iDevice ဘယ် System မှာမဆို မြန်မာလိုမြင်ရဖို့ မြန်မာ font လိုအပ်ပြီး မြန်မာလို ရေးသားနိုင်ဖို့ Keyboard လိုအပ်ပါတယ်။ လက်ရှိကျွန်တော်တို့ online မှာ၊ User တွေကြားမှာ အဓိကသုံးနေတဲ့ မြန်မာစာ Font ၂မျိုးရှိပါတယ်။ ဇော်ဂျီ နဲ့ ယူနီကုဒ်ပါ။ ဇော်ဂျီကတော့ Web ပေါ်မှာရော Social Network တွေမှာပါအသုံးများတာ အားလုံးပဲသိကြမှာပါ။ မြန်မာ font ဆိုတာနဲ့ ဇော်ဂျီကိုပဲ သတိရကြတာပါ။ တကယ်တမ်းတော့ ဇော်ဂျီက Unicode ဆိုတဲ့စနစ်ကို အခြေခံထားပေမယ့် အပြည့်အဝမလိုက်နာထားတဲ့ Font အမျိုးအစားတစ်ခုပါ။ ယူနီကုဒ်စနစ်ကို လိုက်နာပြီး Ubuntu မှာပါအဆင်ပြေတဲ့ Font တွေကတော့ Padauk, Myanmar3, Tharlon, Noto Sans Myanmar, Yunghkio, Mon3 Anonta 1 တို့ပဲဖြစ်ပါတယ်။ Ubuntu မှာကတော့ Unicode Font အနေနဲ့ Padauk font ပါဝင်ပြီးသားဖြစ်ပေမယ့် Zawgyi သုံးပြီးရေးထားတာတွေကို မြင်ရဖို့အတွက်တော့ Zawgyi font install လုပ်ပေးဖို့လိုအပ်ပါတယ်။</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>