<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Windows on Naing Ye` Minn</title>
    <link>http://naingyeminn.com/tags/windows/</link>
    <description>Recent content in Windows on Naing Ye` Minn</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 09 Dec 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://naingyeminn.com/tags/windows/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Scripting on Windows</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/scripting-on-windows/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/scripting-on-windows/</guid>
      <description>Linux နဲ့ပတ်သက်တာတွေပဲရေးဖြစ်တာများတဲ့အတွက် အပြောင်းအလဲလေးဖြစ်အောင် Windows နဲ့ ဖြတ်သန်းခဲ့တဲ့အချိန်တွေတုန်းကအကြောင်းအရာလေးကိုပြန်ပြောပါရစေ။
Unix / Linux မှာတော့ Scripting ဆိုရင် သိပ်ရွေးနေစရာမလိုပါဘူး။ Bash script နဲ့ တော်တော်များများကိုဆောင်ရွက်နိုင်လို့ပါပဲ။ ဒီထက်ပိုလိုအပ်လာမယ်ဆိုရင်လဲ အများအားဖြင့် Python က တပါတည်းပါဝင်ပြီးသားဖြစ်လေ့ရှိတာကြောင့်လွယ်လယ်ကူကူအသုံးပြုနိုင်ပါတယ်။ Windows မှာကျ Batch script ဆိုတာရှိပေမဲ့ တကယ်တမ်းကျ ဘာမှမယ်မယ်ရရ သုံးလို့မရပါဘူး။ ဒါကြောင့် အများအားဖြင့် VBScript ကိုအသုံးပြုရပါတယ်။ VBScript က Windows ရဲ့ လုပ်ဆောင်ချက်တော်တော်များများကို ထိန်းချုပ်လို့ရတဲ့အတွက် အရမ်းကိုသုံးဝင်တဲ့ Scripting language တစ်ခုပါပဲ။ ဘယ်လောက်ထိအောင် အသုံးဝင်ခဲ့လဲဆိုရင် Windows XP ခေတ်မှာ USB Flash Drive တွေကနေကူးတဲ့ Virus တော်တော်များများက VBScript နဲ့ရေးထားတာတွေကို ကြုံခဲ့ရဖူးပါတယ်။ အဲဒီအချိန်တုန်းကတော့ VBScript နဲ့ရေးထားတဲ့ Virus တွေ့ရင်ကို အရမ်းပျော်ခဲ့မိတယ်။ ဘာလို့လဲဆိုတော့ Script တို့ရဲ့ထံုးစံအတိုင်း Binary အနေနဲ့ရှိနေတာမဟုတ်တဲ့အတွက် ရေးထားတဲ့ Coding ကို Text Editor နဲ့ဖွင့်ပြီး လွယ်လွယ်ကူကူလေ့လာလို့ရတာကြောင့်ပါပဲ။ တကူးတကကိုလိုက်စုတယ်။ သူ့ရဲ့ Behavior ကိုကြည့်ပြီး Removal Tool လေးတွေပြန်ရေးတယ်။ များသောအားဖြင့်က Script ကို System32 လိုနေရာမျိုးထဲကူးထည့်ပြီး Windows တက်လာတာနဲ့ အဲ့ဒီ Script ကို Run အောင် Registory ထဲဝင်ရေးထားလေ့ရှိတယ်။ ပြီးရင်တော့ စက်မှာတပ်လိုက်တဲ့ USB Drive တိုင်းရဲ့အထဲကို copy ကူးထည့်တယ်။ Drive ထဲရှိတဲ့ Data တွေကို ဝှက်ပစ်တယ်။ နောက် အခြားစက်မှာသွားတပ်လိုက်တာနဲ့ Drive ထဲကူးထည့်ထားတဲ့ Script ကို အလိုအလျောက် Run အောင် Autorun.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>vFix - Fix Virus Infected Flash Drives</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/vfix-fix-virus-infected-flash-drives/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/vfix-fix-virus-infected-flash-drives/</guid>
      <description>ရုံးမှာ တစ်ခါတစ်ခါ Virus ဝင်ထားတဲ့ Flash Drive တွေ ယူယူလာ Data တွေမတွေ့တော့လို့ဆိုပြီး လာပြလေ့ရှိပါတယ်။ များသောအားဖြင့် Windows Virus တွေက Flash Drive ကနေပဲ ကူးကြတာများပါတယ်။ ကူးပြီဆိုရင်လဲ Drive ထဲရှိတဲ့ Folder တွေကို Hidden လုပ် Folder နဲ့ နာမည်တူ Link တွေထုတ်ပြီး virus file ကိုသွားချိတ်လေ့ရှိပါတယ်။ Windows မှာရှိတဲ့ Antivirus က Virus ကိုရှင်လိုက်နိုင်တယ်ဆိုရင်တောင် အဲဒီ Virus က Hidden လုပ်သွားတဲ့ Flash Drive ထဲက Folder တွေကိုတော့ ပြန်ဖေါ်ပေးလေ့မရှိပါဘူး။
အကယ်၍များ Linux မှာ အဲ့ Drive ကိုသွားသုံးမယ်ဆိုရင်တော့ Hidden ဖြစ်နေတဲ့ Folder တွေကိုမြင်ရပါလိမ့်မယ်။ Drive ထဲ Virus ရှိနေသေးတယ်ဆိုရင်တောင် အဲဒီ Windows က Virus တွေက Linux ပေါ်မှာအလုပ်မလုပ်ပါဘူး။ လိုတာက အဲဒီ Virus ဖိုင်( .</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>