<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Bash on Naing Ye` Minn </title>
      <generator uri="https://hugo.spf13.com">Hugo</generator>
    <link>http://naingyeminn.com/tags/bash/index.xml/</link>
    <language>en-us</language>
    
    
    <updated>Mon, 22 Dec 2014 00:00:00 UTC</updated>
    
    <item>
      <title>FOREX</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/forex-exchange-rate-checker/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Dec 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/forex-exchange-rate-checker/</guid>
      <description>&lt;p&gt;မနေ့က သူငယ်ချင်းတစ်ယောက် Currency Exchange Rate တွေထုတ်ပေးတဲ့ Program လေးတစ်ခု ရေးပြီး Share ထားတာကိုတွေ့လိုက်တယ်။ သူကတော့ Developer တစ်ယောက်ဆိုတော့ Go Programming Language ကိုသုံးပြီး အကျအနရေးထားတာပါ။ သူ့ Coding လေးကြည့်ရင်း ငါလည်း Shell Script နဲ့ရေးရင် ရလောက်မယ်ဆိုပြီး အကြံရတာနဲ့ ညကရေးဖြစ်သွားပါတယ်။ ဘာမှ ထူးထူးခြားခြားကြီးတော့ မဟုတ်ပါဘူး။ KBZ နဲ့ CB Bank တို့ရဲ့ Website မှာ တင်ပေးထားတဲ့ Exchange Rate တွေကို Curl နဲ့ယူပြီး ပြန်ထုတ်ပြပေးတာပါ။ Web Page ရဲ့ Source ထဲကနေ GREP နဲ့ regular expression သုံးပြီး Information ကို ဆွဲထုတ်ထားတာဆိုတော့ Page Design ပြောင်းသွားရင်တော့ ဒီ Script က လွဲသွားနိုင်ပါတယ်။ Ubuntu မှာ တော့ Curl က ထပ်တင်ပေးဖို့လိုပါလိမ့်မယ်။ အဲဒီအတွက်အဆင်ပြေအောင် Makefile နဲ့ အလိုအလျောက် install လုပ်အောင်လုပ်ပေးထားပါတယ်။ Ubuntu User တွေအနေနဲ့ README မှာပါတဲ့အတိုင်း install လုပ်နိုင်ပါတယ်။ တခြား Linux Distros တွေအတွက်ကတော့ လိုအပ်ရင် Curl ထပ်တင်ပေးရပါလိမ့်မယ်။ ပြီးလျှင်တော့ &lt;code&gt;forex&lt;/code&gt; ဆိုတဲ့ဖိုင်လေးကို /usr/local/bin ထဲသွားထည့်ပေးလိုက်ရုံပါပဲ။ OS X User တွေလဲ /usr/local/bin ထဲထည့်ပြီး အသုံးပြုနိုင်ပါတယ်။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;အသုံးပြုပုံကိုတော့ &lt;code&gt;forex -h&lt;/code&gt; နဲ့ help ခေါ်ကြည့်နိုင်ပါတယ်။ &lt;code&gt;forex&lt;/code&gt; လို့ရိုက်ရင် CB ရော KBZ ရော ပြပေးပါတယ်။ &lt;code&gt;forex -b cb&lt;/code&gt; ဆိုရင် CB တစ်ခုတည်းရဲ့ Rate ကိုပြပေးပြီး &lt;code&gt;forex -b kbz&lt;/code&gt; ဆိုရင်တော့ KBZ ရဲ့ Rate ကိုပြပေးပါလိမ့်မယ်။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;File ကိုတော့ Github မှာ Share ပေးထားပါတယ်။ ကြိုက်သလို ကူနိုင်၊ သုံးနိုင်၊ ပြင်နိုင်ပါတယ်။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source On Github : &lt;a href=&#34;https://github.com/naingyeminn/forex&#34;&gt;https://github.com/naingyeminn/forex&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>vFix - Fix Virus Infected Flash Drives</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/vfix-fix-virus-infected-flash-drives/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jun 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/vfix-fix-virus-infected-flash-drives/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ရုံးမှာ တစ်ခါတစ်ခါ Virus ဝင်ထားတဲ့ Flash Drive တွေ ယူယူလာ Data တွေမတွေ့တော့လို့ဆိုပြီး လာပြလေ့ရှိပါတယ်။ များသောအားဖြင့် Windows Virus တွေက Flash Drive ကနေပဲ ကူးကြတာများပါတယ်။ ကူးပြီဆိုရင်လဲ Drive ထဲရှိတဲ့ Folder တွေကို Hidden လုပ် Folder နဲ့ နာမည်တူ Link တွေထုတ်ပြီး virus file ကိုသွားချိတ်လေ့ရှိပါတယ်။ Windows မှာရှိတဲ့ Antivirus က Virus ကိုရှင်လိုက်နိုင်တယ်ဆိုရင်တောင် အဲဒီ Virus က Hidden လုပ်သွားတဲ့ Flash Drive ထဲက Folder တွေကိုတော့ ပြန်ဖေါ်ပေးလေ့မရှိပါဘူး။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;အကယ်၍များ Linux မှာ အဲ့ Drive ကိုသွားသုံးမယ်ဆိုရင်တော့ Hidden ဖြစ်နေတဲ့ Folder တွေကိုမြင်ရပါလိမ့်မယ်။ Drive ထဲ Virus ရှိနေသေးတယ်ဆိုရင်တောင် အဲဒီ Windows က Virus တွေက Linux ပေါ်မှာအလုပ်မလုပ်ပါဘူး။ လိုတာက အဲဒီ Virus ဖိုင်( .exe, .bat) စတာတွေကို ကိုယ်တိုင် delete လုပ်ေပးဖို့ပါပဲ။ နောက်ပြီး Hidden တွေကို ပြန်ေဖာ်တာ virus ကလုပ်သွားတဲ့ Shortcut (.lnk) File တွေကိုပြန်ဖျက်တာတွေ လုပ်ပေးရပါတယ်။ ဒါပေမယ့် Windows File System အရ Hidden လုပ်ထားတဲ့ Folder တွေကို ပြန်ဖော်ပေးဖို့အတွက် Ubuntu မှာတော့ package တချို့ ထပ်တင်ရပါတယ်။ နောက်ပြီး Terminal ကနေ command နဲ့ Folder တွေတစ်ခုချင်း လိုက်ပြီး Hidden attribute လိုက်ဖြုတ်ပေးရပါတယ်။ Windows ပေါ်မှာ တော့ cmd ထဲဝင် &amp;ldquo;attrib -s -h folder_name&amp;rdquo; ဆိုပြီး ပြန်ေဖာ်ပေးလို့ ရပါတယ်။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ခက်တာက Folder အရမ်းများတာ၊ Sub-Folder တွေပါ Hidden ဖြစ်နေတာဆိုရင် ပြန်ေဖာ်ရတာ လက်ဝင်ပါတယ်။ Windows မှာ Batch တို့ VBScript တို့သုံးပြီး ဒီပြဿနာကို ရှင်းလို့ ရကောင်းရနိုင်ပါလိမ့်မယ်။ ဒါပေမယ့် Linux ပဲသုံးတဲ့သူတွေအတွက်တော့ အခုလို Virus ပြဿနာအတွက် အကူအညီလာတောင်းရင် အလွယ်တကူ ရှင်းပေးနိုင်အောင် ရည်ရွယ်ပြီး ဒီ Script လေးရေးဖြစ်သွားတာပါ။ ကိုယ်တိုင်လဲ အမြဲကြုံနေရတော့ command တွေအခါခါရိုက်ပြီး ရှင်းပေးနေရာတာ အချိန်ကုန်တာကြောင့်လဲ ပါပါတယ်။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ubuntu မှာ vFix ကို သုံးဖို့ attr နဲ့ fatattr ဆိုတဲ့ package တွေလိုပါတယ်။ vFix install လုပ်တဲ့အချိန် တပါတည်း install လုပ်သွားပါလိမ့်မယ်။ အဲဒီအတွက် internet connection ရှိနေဖို့တော့လိုပါတယ်။ Install လုပ်ဖို့ အတွက်&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/naingyeminn/vFix/archive/master.zip&#34;&gt;vFix&lt;/a&gt; zip file ကို Download လုပ်ပါ။&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-sh&#34;&gt;$ wget https://github.com/naingyeminn/vFix/archive/master.zip -O vFix.zip
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ရလာတဲ့ vFix.zip ကို extract လုပ်ပါ။&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-sh&#34;&gt;$ unzip vFix.zip
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Extract လုပ်ထားတဲ့ Directory ထဲ ကို Terminal ကနေဝင်ပါ။&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-sh&#34;&gt;$ cd vFix-master
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;နောက်ဆုံးအနေနဲ့ make command ကို root permission နဲ့ run ပေးရုံပါပဲ။&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-sh&#34;&gt;$ sudo make
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;သုံးပုံ သုံးနည်းကတော့ Fix လုပ်ချင်တဲ့ Flash Drive ကို တပ်ပြီး mount လုပ်လိုက်ပါ။ ပြီးရင်တော့ vfix ဆိုတဲ့ command နဲ့သုံးပြီး fix လုပ်ရုံပါပဲ။&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-sh&#34;&gt;$ vfix /media/your_mounted_drive/
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Or&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-sh&#34;&gt;$ cd /media/your_mounted_drive/
$ vfix
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;your_mounted_drive ဆိုတဲ့နေရာမှာက ကိုယ့် drive ရဲ့ name ကိုထည့်ရမှာပါ။ ပြန်ပြောရရင် ဒီ script က drive ထဲမှာရှိသမျှ folder တွေကို Hidden Attribute ဖြုတ်ပေးသွားမယ့်အပြင် မလိုအပ်တဲ့ .lnk file တွေ, autorun.inf နဲ့ RECYCLER folder တို့ကို ဖျက်ပေးသွားမှာပါ။ ဒါကြောင့် မိတ်ဆွေ သူငယ်ချင်း တစ်ယောက်ယောက်က သူ့ Flash Drive ကို virus ဝင်ထားလို့ folder တွေ ပျောက်နေတယ် ဆိုရင် ကိုယ့်ရဲ့ Ubuntu Linux မှာ ဒီ script လေးသုံးပြီး အလွယ်တကူ ဖြေရှင်းပေးနိုင်ပါကြောင်း မျှဝေလိုက်ရပါတယ်။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;###&lt;a href=&#34;https://github.com/naingyeminn/vFix&#34;&gt;vFix on GitHub&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>