<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bash on Naing Ye` Minn</title>
    <link>http://naingyeminn.com/tags/bash/</link>
    <description>Recent content in Bash on Naing Ye` Minn</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 19 Jan 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://naingyeminn.com/tags/bash/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>NTFS-3G for macOS</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/ntfs-3g-for-macos/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/ntfs-3g-for-macos/</guid>
      <description>macOS ပေါ်မှာ External Hard Drive တွေ Thumb Drive တွေထဲ Data ကူးဖို့ကြိုးစားတဲ့အခါ ကူးထည့်လို့မရတဲ့ပြဿနာကြုံဖူးကြမယ်ထင်ပါတယ်။ အဓိကပြဿနာက Drive ကို Format ချတဲ့အခါ သုံးထားတဲ့ File System က Windows ရဲ့ NTFS File System ဖြစ်နေတဲ့အတွက် Read ပဲလုပ်လို့ရပြီး Write မရတာပါ။ NTFS မသုံးပဲ FAT32 တို့ ExFAT တို့ဆိုရင်တော့ အဆင်ပြေပါတယ်။ FAT32 ရဲ့ ကန့်သတ်ချက်က 4GB နဲ့အထက်ရှိတဲ့ File တွေဆိုရင်ကူးထည့်လို့မရတာပါ။ အဲဒီအတွက် macOS ပေါ်မှာ ExFAT နဲ့ Format ချပြီးသုံးနိုင်ပါတယ်။ ExFAT ကို Windows ကလည်း Read-Write လုပ်လို့ရသလို၊ Linux ပေါ်မှာဆိုရင်လည်း ဒီ File System format အတွက်လိုအပ်တဲ့ Package လေးသွင်းပြီးသုံးနိုင်ပါတယ်။
အဓိကပြဿနာက Windows User တွေက သူတို့ရဲ့ Drive တွေကို Format ချတဲ့နေရာမှာ ExFAT ကိုတကူးတကမရွေးပဲ Default ဖြစ်တဲ့ NTFS ကိုပဲသုံးလိုက်ကြတာများပါတယ်။ NTFS သုံးထားပြီးသား Drive တစ်ခုကို macOS ပေါ်မှာသုံးမယ်ဆိုရင် Read Only ပဲရပါလိမ့်မယ်။ Data မရှိသေးတဲ့ Drive ဆိုရင်တော့ ပြဿနာမရှိပါဘူး။ ExFAT နဲ့ Format ပြန်ချပြီး Data ကူးထည့်ပေးလိုက်လို့ရပါတယ်။ အကယ်၍ Data တွေရှိပြီးသား External HDD တွေထဲကို ကူထည့်ပေးဖို့ကျတော့ Format ပြန်ပြောင်းဖို့ဆိုတာအဆင်မပြေတော့ပါဘူး။ ဒါကြောင့် macOS ပေါ်မှာ NTFS ကို Write Access မရတာက တကယ်အရေးတကြီး File ကူးပေးဖို့လိုတဲ့အခါမျိုးမှာ မလိုအပ်ပဲကျန့်ကြာစေပါတယ်။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Split Dual Pages of PDF</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/split-dual-pages-of-pdf/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/split-dual-pages-of-pdf/</guid>
      <description>စာအုပ်ကို Scan လုပ်ထားတဲ့ e-book (PDF) ဖိုင်တွေမှာ ကြုံလေ့ရှိတဲ့ပြဿနာလေးတစ်ခုရှိပါတယ်။ အချို့ရှာဝယ်လို့မရတော့တဲ့ စာအုပ်တွေကို စေတနာရှင်တွေက Scan ဖတ်ပြီး PDF အနေနဲ့ Internet မှာ ပြန်တင်ပေးထားတာတွေကို Download ဆွဲဖတ်ဖူးကြမှာပါ။ ခက်တာကစာအုပ်တွေကို ပုံမပျက်ဘဲ Scan ဖတ်လို့ရဖို့က စာမျက်နှာနှစ်ခုကို တစ်ခုတည်းအနေနဲ့တွဲလျက် ဖတ်ရတာပါ။ အဲ့ဒီတော့ ထွက်လာတဲ့ PDF ကို Tablet တွေနဲ့ဖတ်တဲ့အခါမှာ Screen ကြီးရင်ပြဿနာမရှိပေမဲ့ Screen သေးတဲ့အခါကျ စာနှစ်မျက်နှာကို Screen တစ်ခုတည်းမှာကြည့်ရတာဖြစ်တဲ့အတွက် စာသားတွေက သေးသွားပါတယ်။ ချဲ့ကြည့်ပြန်တော့လည်း တွဲလျက်စာမျက်နှာကို မြင်ရဖို့ ပြန်ချိန်ရတာ၊ နောက်တစ်မျက်နှာထပ်ဖတ်ဖို့ကို Screen နဲ့ အံကိုက်ဖြစ်အောင် ပြန်ချိန်ရတာ၊ စတာတွေက စာဖတ်တဲ့အရှိန်ကိုပျက်စေပါတယ်။ နှစ်မျက်နှာတွဲ မဟုတ်ဘဲ တစ်မျက်နှာစီသာ Scan ဖတ် ပြီး ပြုလုပ်ထားတဲ့ PDF တွေဆိုရင်တော့ Screen အပြည့် တစ်မျက်နှာစာပဲမြင်ရတာဖြစ်တဲ့အတွက် ဖတ်ရတာပိုအဆင်ပြေပါတယ်။
အခုဒီ script လေးကတော့ နှစ်မျက်နှာတွဲလျက် Scan ဖတ်ပြီးထုတ်ထားတဲ့ PDF တွေကို တစ်မျက်နှာစီဖြစ်အောင် ပြန်ခွဲထုတ်ပေးမှာဖြစ်ပါတယ်။ ImageMagick နဲ့ GhostScript တို့ကိုသုံးပြီးရေးထားတာဖြစ်တဲ့အတွက် အဲဒီ Package နှစ်ခု Install လုပ်ထားဖို့လိုပါလိမ့်မယ်။ Ubuntu မှာတော့ -</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Udacity Downloader in Bash</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/udacity-downloader-in-bash/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/udacity-downloader-in-bash/</guid>
      <description>ဘာရယ်တော့မဟုတ်ပါဘူး Udacity က Course တချို့ကို လေ့လာရင်း စိတ်ကူးပေါက်လို့ရေးထားတာပါ။ အမှန်တော့ Python နဲ့ရေးထားတဲ့ udacity-dl ရှိပြီးသားပါ။ သို့ပေမယ့် သုံးနေတဲ့စက်မှာ အဆင်မပြေဖြစ်နေတာနဲ့ Bash နဲ့ ပြန်ရေးကြည့်ဖြစ်သွားတာပါ။ အပြည့်အဝအသုံးချနိုင်တယ်ရယ်တော့မဟုတ်ပါဘူး။ Bash Scripting ကို စိတ်ဝင်စားသူတွေ၊ လေ့လာနေသူတွေအတွက် အထောက်အကူပြုလိုပြုငြား မျှဝေခြင်းသက်သက်သာဖြစ်ပါတယ်။
Download ရယူနိုင်တဲ့ Course တွေကိုတော့ https://www.udacity.com/wiki/downloads မှာကြည့်နိုင်ပါတယ်။ Course တိုင်းတော့ မဟုတ်ပါဘူး။ Course Material တွေကို zip ဖိုင်အနေနဲ့ ပြုလုပ်ပြီး တင်ပေးထားတဲ့ Course တွေအတွက်ပဲသုံးနိုင်တာပါ။ အသုံးများတဲ့အတွက် Server က Bot လို့သတ်မှတ်ပြီး Download ပိတ်ထားတာမျိုးလည်းကြုံနိုင်ပါတယ်။
Installer package အနေနဲ့ Github မှာ တင်ပေးထားပြီး အသုံးပြုပုံကိုတော့ README မှာရေးပေးထားပါတယ်။
#!/bin/bash dlist=(`curl -s -A &#39;Mozilla/5.0 (Windows NT 10.0; Win64; x64; rv:40.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NTFSX - Script to enable NTFS Write on Mac OS X</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/script-to-enable-ntfs-write-on-mac-osx/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/script-to-enable-ntfs-write-on-mac-osx/</guid>
      <description>Mac OS X User တွေအနေနဲ့ External HDD တွေသုံးတဲ့နေရာမှာ ကြုံရလေ့ရှိတဲ့ အခက်အခဲလေးတစ်ခုပါ။ အဓိကအကြောင်းအရင်းကတော့ Windows ရဲ့ NTFS file system ကို Mac OS X က အပြည့်အဝ အထောက်အပံ့မပေးထားလို့ပါပဲ။ အဲဒါကြောင့် NTFS format သုံးထားတဲ့ External HDD တွေ USB Flash Drive တွေဆိုရင် Read Only သက်သက်သာ အသုံးပြုနိုင်ပါလိမ့်မယ်။ Data တွေကူးထည့်လို့မရနိုင်ပါဘူး။ ဒါပေမယ့် လုံးဝ Write Access မရတာတော့မဟုတ်ပါဘူး။ Mac OS X မှာက Native NTFS support ရှိပါတယ်။ ပြဿနာရှိတာက Apple အနေနဲ့ Microsoft ရဲ့ NTFS ကို Mac OS X မှာ အပြည့်အဝ အသုံးပြုနိုင်အောင် လုပ်ပေးမယ်ဆိုရင် Microsoft ဆီကနေ နည်းပညာ အသုံးပြုခွင့် ဝယ်ယူရပါလိမ့်မယ်။ Microsoft အနေနဲ့လည်း ထိုနည်းလည်ကောင်းပါပဲ။ Apple ရဲ့ HFS ကို Windows မှာအသုံးပြုလို့ရစေနိုင်ဖို့ အသုံးပြုခွင့် လိုအပ်ပါတယ်။ ဒါအမြင်သာဆုံးဖြစ်အောင်သာ နှိုင်းယှဉ်ပြတာပါ။ ဒီလို Patent ပြဿနာက တကယ့်တကယ် ဒီထက် ပိုရှုပ်ထွေးပါတယ်။ အဲဒီလို ညှိနှိုင်းရခက်ခဲတဲ့ ပြဿနာတွေကြောင့် Microsoft ကလည်း HFS ကို Support မလုပ်သလို Apple ကလည်း NTFS ကို လစ်လျှူရှုထားတာပါ။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Password Manager in Shell Script</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/password-manager-in-shell-script/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/password-manager-in-shell-script/</guid>
      <description>ယနေ့ခေတ် Internet အသုံးပြုမှုတွင်ကျယ်လာတာနဲ့အမျှ Google, Facebook, Twitter, Dropbox, Flickr, Instagram&amp;hellip; စသဖြင့် Account ပေါင်း သောင်းခြောက်ထောင်ရဲ့ Password တွေကို အကုန်မှတ်မိဖို့ဆိုတာမလွယ်ပါဘူး။ User Name တူအောင်ပေးထားရင်တောင် Password ကိုတော့ အတူတူမပေးသင့်တာ အားလုံးပဲသိကြမှာပါ။ Password တစ်ခုကို သိတာနဲ့ တခြား account တွေကိုပါဝင်လို့ရသွားနိုင်ပါတယ်။ နောက်ပြီး Password က ရိုးရှင်းနေလို့လဲမဖြစ်ပါဘူး။ လွယ်လွယ်ကူကူရိုးရိုးရှင်းရှင်းပေးထားရင် ကိုယ်ရိုက်လိုက်တဲ့ password ကို တခြားလူကစောင့်ကြည့်တာနဲ့တင် သိသွားနိုင်လို့ပါ။ စိတ်ချရအောင် ရှည်လျားပြီး ရှုပ်ထွေးတဲ့ password တွေကို ခဏခဏပြောင်းပြန်တော့လဲ အဲဒီ password တွေကို မှတ်မိဖို့က ခက်ခဲပါလိမ့်မယ်။ အဲဒါကြောင့် တချို့က Keypass လို password manager တစ်ခုခုသုံးကြပါတယ်။ Keepass က ကိုယ့်ရဲ့ password တွေကို Database တစ်ခုလုပ်ပြီး သိမ်းထားပေးတာပါ။ လိုအပ်ရင် အဲဒီ Database ကို Keypass နဲ့ဖွင့်ပြီး password ကို clipboard ထဲ အလွယ်တကူ copy ကူးထည့်ပေးပါတယ်။ နောက်ပြီး Password generate လုပ်ပေးတာတွေ password ကို သက်တမ်းသတ်မှတ်ပြီး အဲဒီသက်တမ်းကုန်တာနဲ့ ပြောင်းဖို့အသိပေးတာမျိုးတွေလည်း လုပ်ပေးနိုင်ပါသေးတယ်။ Windows User တွေအတွက်ကတော့ GUI Tool သုံးရတာနှစ်သက်ကြပေမယ့် တချို့ Linux, Mac OSX User တွေကတော့ CLI သုံးရတာကို ပိုပြီးနှစ်သက်ကြပါတယ်။ ကိုယ်တိုင်လဲ Password Manager သုံးချင်ပေမယ့် GUI သေသပ်မှုမရှိတဲ့ KeepassX ကို သိပ်မသုံးချင်ပါဘူး။ Terminal အသုံးများတဲ့သူတွေအတွက် Keepass application ကို သီးသန့်ထပ်ဖွင့်ပြီးသုံးတာထက် ဖွင့်ထားတဲ့ Terminal ကနေပဲ command ရိုက်ပြီး password ရှာတာကပို အဆင်ပြေပါလိမ့်မယ်။ Unix-liked OS တွေ အတွက် Pass ဆိုတဲ့ CLI tool ရှိပါတယ်။ စိတ်ချရပေမယ့် အနည်းငယ်ရှုပ်ထွေးပါတယ်။ လိုချင်တာက password တွေကို account ID နဲ့တွဲပြီး လွယ်လွယ်ကူကူသိမ်းနိုင်ဖို့ရယ် လွယ်လွယ်ကူကူ access လုပ်နိုင်ဖို့ရယ်ပါ။ ဒါကြောင့် ကိုယ်သိတဲ့ Bash နဲ့ပဲ Script လေးလုပ်ကြည့်ဖြစ်သွားပါတယ်။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>FOREX</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/forex-exchange-rate-checker/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/forex-exchange-rate-checker/</guid>
      <description>မနေ့က သူငယ်ချင်းတစ်ယောက် Currency Exchange Rate တွေထုတ်ပေးတဲ့ Program လေးတစ်ခု ရေးပြီး Share ထားတာကိုတွေ့လိုက်တယ်။ သူကတော့ Developer တစ်ယောက်ဆိုတော့ Go Programming Language ကိုသုံးပြီး အကျအနရေးထားတာပါ။ သူ့ Coding လေးကြည့်ရင်း ငါလည်း Shell Script နဲ့ရေးရင် ရလောက်မယ်ဆိုပြီး အကြံရတာနဲ့ ညကရေးဖြစ်သွားပါတယ်။ ဘာမှ ထူးထူးခြားခြားကြီးတော့ မဟုတ်ပါဘူး။ KBZ နဲ့ CB Bank တို့ရဲ့ Website မှာ တင်ပေးထားတဲ့ Exchange Rate တွေကို Curl ဒါမှမဟုတ် Wget နဲ့ယူပြီး ပြန်ထုတ်ပြပေးတာပါ။ Web Page ရဲ့ Source ထဲကနေ GREP နဲ့ regular expression သုံးပြီး Information ကို ဆွဲထုတ်ထားတာဆိုတော့ Page Design ပြောင်းသွားရင်တော့ ဒီ Script က လွဲသွားနိုင်ပါတယ်။ Ubuntu မှာ တော့ Curl က ထပ်တင်ပေးဖို့လိုပါလိမ့်မယ်။ အဲဒီအတွက်အဆင်ပြေအောင် Makefile နဲ့ အလိုအလျောက် install လုပ်အောင်လုပ်ပေးထားပါတယ်။ Ubuntu User တွေအနေနဲ့ README မှာပါတဲ့အတိုင်း install လုပ်နိုင်ပါတယ်။ တခြား Linux Distros တွေအတွက်ကတော့ လိုအပ်ရင် Curl ထပ်တင်ပေးရပါလိမ့်မယ်။ ပြီးလျှင်တော့ forex ဆိုတဲ့ဖိုင်လေးကို /usr/local/bin ထဲသွားထည့်ပေးလိုက်ရုံပါပဲ။ OS X User တွေလဲ /usr/local/bin ထဲထည့်ပြီး အသုံးပြုနိုင်ပါတယ်။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>vFix - Fix Virus Infected Flash Drives</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/vfix-fix-virus-infected-flash-drives/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/vfix-fix-virus-infected-flash-drives/</guid>
      <description>ရုံးမှာ တစ်ခါတစ်ခါ Virus ဝင်ထားတဲ့ Flash Drive တွေ ယူယူလာ Data တွေမတွေ့တော့လို့ဆိုပြီး လာပြလေ့ရှိပါတယ်။ များသောအားဖြင့် Windows Virus တွေက Flash Drive ကနေပဲ ကူးကြတာများပါတယ်။ ကူးပြီဆိုရင်လဲ Drive ထဲရှိတဲ့ Folder တွေကို Hidden လုပ် Folder နဲ့ နာမည်တူ Link တွေထုတ်ပြီး virus file ကိုသွားချိတ်လေ့ရှိပါတယ်။ Windows မှာရှိတဲ့ Antivirus က Virus ကိုရှင်လိုက်နိုင်တယ်ဆိုရင်တောင် အဲဒီ Virus က Hidden လုပ်သွားတဲ့ Flash Drive ထဲက Folder တွေကိုတော့ ပြန်ဖေါ်ပေးလေ့မရှိပါဘူး။
အကယ်၍များ Linux မှာ အဲ့ Drive ကိုသွားသုံးမယ်ဆိုရင်တော့ Hidden ဖြစ်နေတဲ့ Folder တွေကိုမြင်ရပါလိမ့်မယ်။ Drive ထဲ Virus ရှိနေသေးတယ်ဆိုရင်တောင် အဲဒီ Windows က Virus တွေက Linux ပေါ်မှာအလုပ်မလုပ်ပါဘူး။ လိုတာက အဲဒီ Virus ဖိုင်( .</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>