<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Unicode on Naing Ye` Minn </title>
      <generator uri="https://hugo.spf13.com">Hugo</generator>
    <link>http://naingyeminn.com/tags/unicode/index.xml/</link>
    <language>en-us</language>
    
    
    <updated>Fri, 05 Dec 2014 00:00:00 UTC</updated>
    
    <item>
      <title>Myanmar Unicode Keyboard for Mac OS X (Yosemite)</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/myanmar-unicode-keyboard-for-yosemite/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/myanmar-unicode-keyboard-for-yosemite/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mac OS X Yosemite စသုံးတော့ Unicode အတွက် keyboard ရှာဖြစ်တယ်။ ပါလာတဲ့ Default မြန်မာစာ လက်ကွက်က ပုံမှန်ရိုက်နေကျ မြန်မာ unicode keyboard layout အတိုင်မဟုတ်တော့ ရိုက်ရတာအဆင်မပြေဘူး။ ဒါနဲ့ KeyMagic ပဲသုံးမယ်လေဆိုပြီး install လုပ်လိုက်တယ်။ စာရိုက်ရတာတော့အဆင်ပြေပါတယ်။ ဒါပေမယ့် မြန်မာလိုရိုက်နေရာကနေ ခဏနားလိုက်လို့ Screen Lock ကျသွားရင် ပြန်ဝင်ဖို့ password ရိုက်မရတော့ဘူး။ Guest Account ထဲဝင်ပြီးပြန်ထွက်မှ password ပြန်ရိုက်လို့ရတယ်။ KeyMagic ရေးတဲ့ သန့်သက် ကိုမေးကြည့်တော့ အဲဒါက Yosemite ရဲ့ Bug ဆိုတော့ ဘာမှလုပ်ပေးလို့မရပါဘူးတဲ့။ အမြဲလိုလိုအဲ့လိုကြီးဝင်နေရတာ သိပ်မဟန်တာကြောင့် Keyboard Input Source ဘယ်လိုလုပ်ရမလဲဆိုပြီး ရှာကြည့်ဖြစ်တော့ လွယ်လွယ်ကူကူပါပဲ အဖြေတန်းတွေ့တယ်။ &lt;a href=&#34;http://scripts.sil.org/cms/scripts/page.php?site_id=nrsi&amp;amp;id=ukelele&#34;&gt;Ukelele&lt;/a&gt; ဆိုတဲ့ software လေးပါ။ အဲဒါလေးနဲ့ ရှိနေတဲ့ Keyboard Layout တွေကို စိတ်ကြိုက် ပြင်လို့ရတယ်ဆိုတော့ Default Myanmar Keyboard ကို Myanmar3 Layout အတိုင်းဖြစ်အောင် ပြန်ပြီးပြင်လိုက်တယ်။ ရိုက်နေကျအတိုင်းဖြစ်သွားတော့ တော်တော်လေးအဆင်ပြေသွားတယ်။ KeyMagic မှာလို password ရိုက်မရတာမျိုးလဲမရှိတော့ဘူး။ အဲဒါကြောင့် Facebook က Myanmar Unicode Area မှာ တင်ပြီး share ပေးထားလိုက်တယ်။ ဒါပေမယ့် Facebook က ပြန်ရှာရခက်တာကြောင့် ဒီမှာထပ်ရေးပြီး Share ပေးပါ့မယ်။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Installation ကတော့ ခက်ခက်ခဲခဲကြီးမဟုတ်ပါဘူး။ ပေးထားတဲ့ zip ဖိုင်လေးကို download ဆွဲ double click နှိပ်ပြီး extract လုပ်။ ထွက်လာတဲ့ ဖိုင်ကို &lt;code&gt;/Library/Keyboard Layouts&lt;/code&gt; ဆိုတဲ့ folder ထဲသွားထည့်ပေးလိုက်ရုံပါပဲ။ ပြီးလျှင်တော့ ပုံမှန်အတိုင်း System Preferences &amp;gt; Keyboard &amp;gt; Input Sources ကနေ ရွေးပြီး သုံးနိုင်ပါပြီ။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://dl.dropboxusercontent.com/u/26716001/osx/ScreenShots/Screenshot%202014-12-05%2013.47.45.png&#34; alt=&#34;Myanmar3 Layout&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Keyboard Kayout ကိုတော့ Dropbox မှာတင်ပေးထားပါတယ်။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Download: &lt;a href=&#34;https://dl.dropboxusercontent.com/u/26716001/osx/Myanmar3%20-%20QWERTY.bundle.zip&#34;&gt;Myanmar3 QWERTY Keyboard&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ubuntu မှာ Unicode သုံးမယ်ဆိုရင်</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/myanmar-unicode-in-ubuntu/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Apr 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/myanmar-unicode-in-ubuntu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Zawgyi နဲ့ Unicode အင်အားပြိုင်နေတာကြာပါပြီ Zawgyi က web မှာ တစ်နည်းအားဖြင့် internet ပေါ်မှာ အချိန်အတန်သင့် နေရာယူပြီးချိန်မှ Unicode ကပေါ်လာခဲ့လေတော့ သာမန် User အသိုင်းအဝန်းထဲကို Unicode ကမတိုးနိုင်ဖြစ်နေခဲ့တာလဲ အချိန်မနည်းတော့ပါဘူး။ အဓိကက Unicode ရဲ့ အကျိုးကျေးဇူးကိုမသိတဲ့အတွက် အလွယ်တကူသုံးနိုင်ပြီး တွင်ကျယ်နေပြီဖြစ်တဲ့ Zawgyi ကိုပဲဆက်သုံးဖြစ်နေကြတာပါ။ သိတဲ့သူဆိုတာကလဲ IT သမား အသိုင်းအဝန်းထဲကမှ Developer တွေလောက်သာရှိတော့ အခုချိန်ထိကို မတွင်ကျယ်ဖြစ်နေရတယ်။ အထူးသဖြင့် Facebook နဲ့ Gtalk တို့မှာက Zawgyi ပဲသုံးကြတာပါ။ လူအနည်းစုနဲ့ အများစု ယှဉ်လိုက်တော့ အပေါင်းအသင်းတွေထဲ ကိုယ်ပဲ Unicode သုံးပြီး သူရေးတာကိုယ်မဖတ်နိုင် ကိုယ်ရေးတာသူမဖတ်နိုင်နဲ့ နောက်ဆုံး မထူးဇာတ်ခင်းပြီး Zawgyi ပဲပြန်သုံးဖြစ်ကြတာများတယ်။ ကိုယ်တိုင်လဲ အဲဒီလို ခဏခဏဖြစ်တယ်။ နောက်ဆုံး ဆုံးဖြတ်ချက်ချလိုက်တယ်။ ပုံမှန်သုံးရင် Unicode သုံးပြီး Facebook နဲ့ gtalk မှာတော့ လိုအပ်မှ Zawgyi ကိုသုံးမယ်ပေါ့။ ဒါနဲ့ပဲ သုံးနေကျဖြစ်တဲ့ Ubuntu မှာ အဆင်အပြေဆုံးဖြစ်မယ့် နည်းလမ်းတွေရှာဖြစ်ခဲ့တယ်။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ubuntu မှာ Zawgyi နဲ့ Unicode Font နှစ်မျိုးလုံးထည့်လိုက်ရင် ဇော်ဂျီနဲ့ပဲ ပေါ်တော့တယ်။ ဘာကြောင့်ရယ် အတိအကျမပြောနိုင်ပေမယ့် Zawgyi Font မှာက Code Point ပိုများနေတဲ့အတွက် Zawgyi ကိုပဲ Default အဖြစ် သတ်မှတ်သွားတာလို့ပဲယူဆတယ်။ ဒါကြောင့် Unicode ကိုပဲ Default အနေနဲ့သုံးချင်တယ်ဆိုရင် Fallback Font ကိုပြောင်းပေးရတယ်။ အဲဒီအတွက် လွယ်အောင် my-fs-cli ဆိုတဲ့ command line tools လေးတစ်ခုရေးဖြစ်တယ်။ Ubuntu 12.04 LTS ပေါ်မှာ Build လုပ်ပြီး Launchpad မှာ တင်ပေးထားပေမယ့် Update မလုပ်ဖြစ်တော့ နောက်ထွက်တဲ့ Ubuntu version အသစ်တွေမှာ ppa သုံးပြီး package manager တွေကနေ install လုပ်လို့မရတော့ဘူး။
သုံးချင်ရင် .deb file download ဆွဲပြီး Manually install လုပ်မှရတယ်။ ပေးထားတဲ့ Command အတိုင်း Terminal ထဲမှာ တစ်ကြောင်းချင်းရိုက်ထည့်လိုက်ရုံပါပဲ။&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;wget https://dl.dropboxusercontent.com/u/26716001/Ubuntu/my-fs-cli_12.07.1_all.deb
sudo dpkg -i my-fs-cli_12.07.1_all.deb
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;သုံးပုံကတော့ my-fs-cli ဆိုတဲ့ command ကို terminal မှာ run ပေးရုံပါ။ တစ်ကြိမ်ရိုက်ရင် Zawgyi နောက်တစ်ကြိမ်ရိုက်ရင် Unicode ဆိုပြီး တစ်လှည့်စီပြောင်းပေးပါတယ်။&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ပထမဉီးဆုံးအကြိမ် run တာဆိုရင်တော့ system changes တွေ affect ဖြစ်ဖို့ Logout လုပ်ပြီး Login ပြန်ဝင်ပေးဖို့တော့ လိုပါမယ်။&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Fallback Font ကို Unicode အနေနဲ့ပြောင်းလိုက်ပြီဆိုရင် System တစ်ခုလုံး Unicode နဲ့ ဖြစ်သွားမှာပါ။ Browser မှာ Facebook ကိုဝင်လိုက်ရင် Zawgyi နဲ့ ရေးထားသမျှ စာတွေအကုန်လုံးဖတ်မရတော့ဘူးဖြစ်သွားပါလိမ့်မယ်။ Zawgyi အနေနဲ့ဖတ်လို့ရဖို့ ကိုထိန်လင်းရွေ &lt;a href=&#34;http://saturngod.net&#34;&gt;(saturngod)&lt;/a&gt; လုပ်ပေးထားတဲ့ &lt;a href=&#34;http://dl.dropboxusercontent.com/u/283860/host/bookmarklet/index.html&#34;&gt;bookmarklets&lt;/a&gt; ကိုသုံးပြီး ဖတ်လို့ရပါတယ်။ Firefox Version အဟောင်းတွေမှာတော့ Unicode to Zawgyi, Zawgyi to Unicode, MM Font Tagger စတာတွေသုံးလို့ရပေမယ့် အခုနောက်ပိုင်း version တွေမှာတော့ Zawgyi Force, Unicode Force ၂မျိုးပဲသုံးလို့ရပါလိမ့်မယ်။ သုံးပုံသုံးနည်းကတော့ ပေးထားတဲ့ link မှာပါပြီးသားပါ။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;နောက်ထပ်တစ်ခုက &lt;a href=&#34;https://github.com/naingyeminn/clip-text-convert&#34;&gt;clip-text-convert&lt;/a&gt; ဆိုတဲ့ package လေးပါ။ သူငယ်ချင်း သူရလှိုင် ရေးထားတဲ့ &lt;a href=&#34;http://code.google.com/p/python-myanmar/downloads/list&#34;&gt;Python-Myanmar&lt;/a&gt; ဆိုတဲ့ python module ကိုသုံးပြီး text တွေကို zawgyi, unicode အလွယ်တကူပြောင်းနိုင်အောင် လုပ်ပေးထားတာပါ။ Unicode သုံးနေတော့ zawgyi နဲ့ ရေးထားတဲ့ စာသားတွေကို အလွယ်တကူပြောင်းနိုင်အောင်လို့ပါ။ ဥပမာအနေနဲ့ zawgyi နဲ့မြန်မာလိုရေးပြီး နာမည်ပေးထားတဲ့ file တစ်ခုကို Unicode ပြောင်းချင်တဲ့အခါ Rename လုပ်ပြီး ကိုယ်တိုင်ပြန်ရိုက်ရပါလိမ့်မယ်။ အဲဒီအတွက် Clip-Text-Convert ကိုသုံးပြီးဖြေရှင်းနိုင်ပါတယ်။ အဓိက လုပ်ဆောင်ပေးတာကတော့ စာသားတစ်ခုခုကို copy ဒါမှမဟုတ် cut လုပ်လိုက်လို့ ရောက်သွားတဲ့ Clipboard ထဲကစာသားကို Zawgyi, Unicode စသဖြင့်ပြောင်းပေးပါတယ်။ Paste ပြန်လုပ်လိုက်တဲ့အခါကျ Convert လုပ်ထားပြီးသားစာသားပြန်ထွက်လာမှာပါ။&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;wget https://python-myanmar.googlecode.com/files/python-myanmar_0.0.2-0_all.deb
sudo dpkg -i python-myanmar_0.0.2-0_all.deb
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;ဆိုတဲ့ command ၂ကြောင်းကိုရိုက်ပြီး Python Myanmar ကိုသွင်းပါ။&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;wget https://github.com/naingyeminn/clip-text-convert/archive/master.zip
unzip master.zip
cd clip-text-convert-master
make install
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Clip-Text-Convert ကိုသွင်းလိုက်ရင် &lt;code&gt;conv2zg&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;conv2uni&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;noticonv&lt;/code&gt; နဲ့ &lt;code&gt;noticlip&lt;/code&gt; ဆိုတဲ့ command လေးတွေ သုံးလို့ရသွားပါလိမ့်မယ်။ &lt;code&gt;conv2zg&lt;/code&gt; က copy ကူးလိုက်တဲ့ Unicode Text တွေကို Zawgyi အနေနဲ့ Convert လုပ်ပြီး clipboard ထဲပြန်ထည့်ပေးပါတယ်။ Unicode နဲ့ရိုက်ထားတဲ့ စာသားကို select လုပ် copy ကူးပြီး &lt;code&gt;conv2zg&lt;/code&gt; ဆိုတဲ့ command ကို run လိုက်ပြီး Paste ပြန်လုပ်လိုက်တာနဲ့ Zawgyi နဲ့ရေးထားတဲ့ စာသားပြန်ထွက်လာမှာပါ။ command ကို terminal မှာသွား run စရာမလိုအောင် Video ထဲမှာပါတဲ့အတိုင်း shortcut key သတ်မှတ်ထားနိုင်ပါတယ်။ &lt;code&gt;conv2uni&lt;/code&gt; လဲ &lt;code&gt;conv2zg&lt;/code&gt; လိုပါပဲ။ သူကတော့ Unicode အနေနဲ့ပြောင်းပေးတာပါ။ &lt;code&gt;noticonv&lt;/code&gt; ကတော့ &lt;a href=&#34;http://www.pidgin.im&#34;&gt;Pidgin&lt;/a&gt; User တွေအတွက်ပါ။ Ubuntu မှာ Gtalk ကို Pidgin နဲ့ပြောတဲ့အခါ ပြောနေတဲ့ conversation တွေထဲကမှ နောက်ဆုံးပြောလိုက်တဲ့ message ကို Unicode အနေနဲ့ပြောင်းပြီး notification မှာပြပေးတာပါ။ နောက်ဆုံးတစ်ခုဖြစ်တဲ့ &lt;code&gt;noticlip&lt;/code&gt; ကတော့ ကူးယူလိုက်တဲ့ စာသား (Text ) တွေကို Unicode ပြောင်းပြီး Notification မှာပြပေးပါတယ်။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setting ချပုံနဲ့ အသုံးပြုပုံကိုတော့ ပေးထားတဲ့ YouTube Video မှာကြည့်လိုက်ပါ။&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ပြထားတဲ့အတိုင်း convert လုပ်လို့မရရင် xclip ဆိုတဲ့ package လေးသွင်းပေးဖို့လိုနေတာပါ။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;code&gt;sudo apt-get install xclip&lt;/code&gt;&amp;rdquo; ဆိုတဲ့ command သုံးပြီး install လုပ်ပေးနိုင်ပါတယ်။&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;//www.youtube.com/embed/qHF2HvnsDu4&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;မှတ်ချက် ။ ။ အခုနည်းလမ်းတွေက Ubuntu 12.04 LTS မှာစမ်းထားတဲ့ နည်းလမ်းတွေပါ။ လက်ရှိသုံးနေတဲ့ 12.04 ကို Based လုပ်ထားတဲ့ ElementaryOS Luna မှာလဲအဆင်ပြေပါတယ်။ အသစ်ထွက်နေပြီဖြစ်တဲ့ Ubuntu 14.04 LTS မှာတော့ မစမ်းကြည့်ရသေးပါဘူး။&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Myanmar Kyeboard for Ubuntu</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/myanmar-keyboard-for-ubuntu/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jul 2013 00:00:00 UTC</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/myanmar-keyboard-for-ubuntu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;mm-kb.deb ဆိုတဲ့ ဖိုင်လေးကို ပြန်ပြင်ထားတာပါ။ Ubuntu မှာက အခုနောက်ပိုက် deb ဖိုင်တွေကို အရင်လို double click နှိပ်ပြီး install တမ်းလုပ်လို့အဆင်မပြေတော့ပါဘူး။  အဲ့လိုသွင်းလို့ရဖို့ gDebi ဆိုတာထပ်သွင်းရပါတယ်။ အဲဒါမသွင်းချင်ရင် terminal ကနေ dpkg command နဲ့ သွင်းရပါတယ်။ နောက်ပြီး mm-kb.deb ဖိုင်ကိုသွင်းပြီးရင် IBus ကို run ပေးရတာ input method သွားရွေးပြီးထည့်ပေးရတာ၊ Input Method ကို default xkb အစား IBus သုံးမယ်ဆိုတာတွေကို manually configure လုပ်ပေးရပါတယ်။ အခုဒီ installation script လေးမှာတော့ အဲဒါတွေကို auto လုပ်ပေးသွားမှာပါ။ နောက်ပြီး ယူနီကုတ်၊ ဇော်ဂျီ ကြိုက်ရာ ၂မျိုးစလုံး တစ်ခါတည်းတမ်းတင်နိုင်သလို တစ်ခုဆီလဲ ရွေးပြီးတင်လို့ရပါတယ်။ Bash script ကိုပဲ Zenity သုံးပြီး GUI လေးနဲ့ install လုပ်လို့ရအောင်လုပ်ပေးထားတာပါ။ အရင်ကဆို install လုပ်ပုံလုပ်နည်းတွေကို အရှည်ကြီး ရှင်းပြနေရတဲ့အပြင် သာမာန် user တွေအတွက် ရှုပ်ထွေးတယ်လို့ထင်ကောင်းထင်ပါလိမ့်မယ်။ အခုတော့ ကျွန်တော် တတ်နိုင်သမျှ အလွယ်ဆုံးဖြစ်အောင်တော့ လုပ်ပေးထားပါတယ်။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;mm-kb Zip ဖိုင်ကို download ဆွဲ၊ extract လုပ်၊ အထဲက install ဆိုတဲ့ ဖိုင်လေးကို double click နှိပ်ပြီး ပေါ်လာတဲ့ box ထဲက Run ဆိုတဲ့ button လေးကို click နှိပ်ပေးရုံပါပဲ။ ပြီးရင်တော့ ရွေးစရာ Option box လေးပေါ်လာပါလိမ့်မယ်။ Install Unicode, Install Zawgyi, Install Both နဲ့ Uninstall ဆိုပြီးတွေ့ရပါလိမ့်မယ်။ ကြိုက်ရာရွေးပြီး Ok နှိပ်လိုက်တာနဲ့ status နေရာမှာ IBus icon လေးပေါ်လာပါလိမ့်မယ်။ ပေါ်လာတဲ့အထိတော့ခဏလောက်စောင့်ဖို့လိုပါလိမ့်မယ်။ System font changes ဖြစ်သွားမှာဖြစ်တဲ့အတွက် ခဏလောက်တော့လေးသွားနိုင်ပါတယ်။ desktop ပြန်သွက်သွားပြီဆိုရင်တော့ စသုံးလို့ရပါပြီ။
“Alt+Shift” နဲ့ keyboard ပြောင်းနိုင်ပြီး အင်္ဂလိပ်နဲ့ မြန်မာကိုတော့ left shift တစ်ချက်ဖိရုံနဲ့ ပြောင်းနိုင်ပါတယ်။
အားလုံးပဲ စမ်းပြီးသုံးကြည့်ကြပါ။
ပြဿနာတစ်စုံတစ်ခုရှိခဲ့ရင်လဲ report လုပ်နိုင်ပါတယ်။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source on GitHub : &lt;a href=&#34;https://github.com/seriousblaze/mm-kb&#34;&gt;https://github.com/seriousblaze/mm-kb&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Download : &lt;a href=&#34;https://github.com/seriousblaze/mm-kb/archive/master.zip&#34;&gt;https://github.com/seriousblaze/mm-kb/archive/master.zip&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>