<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Unicode on Naing Ye` Minn</title>
    <link>http://naingyeminn.com/tags/unicode/</link>
    <description>Recent content in Unicode on Naing Ye` Minn</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Aug 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://naingyeminn.com/tags/unicode/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>KeyMagic Lock Screen Issue in OS X</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/keymagic-osx-temp-fix/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/keymagic-osx-temp-fix/</guid>
      <description>Mac OS X စသုံးစဉ်က Unicode Keyboard အနေနဲ့အသုံးများတဲ့ KeyMagic ကိုပဲသုံးဖို့ကြိုးစားခဲ့ပါတယ်။ သို့ပေမယ့်ပြဿနာရှိတာက KeyMagic ကိုသုံးပြီးစာရိုက်နေရာကနေ ခဏနားလိုက်လို့ Screen Lock ဖြစ်သွားတာနဲ့ Password ပြန်ရိုက်ပြီး ပြန်ဝင်လို့မရတာပါ။ OS X အတွက် တစ်ခုတည်းသော Smart Keyboard ဖြစ်ပေမယ့် အဲဒီ ပြဿနာလေးတစ်ခုနဲ့တင် ဆက်မသုံးဖြစ်တော့တာပါ။ ကိုယ်တိုင်ပဲ Myanmar3 Layout အတိုင်း ရိုးရိုး Keyboard တစ်ခု Ukelele နဲ့လုပ်ပြီး သုံးဖြစ်ခဲ့တယ်။ အခုနောက်ပိုင်း အခြား တိုင်းရင်းသား ယူနီကုဒ် Keyboard Layout လေးတွေ လုပ်ပေးရင်းနဲ့မှ Keyboard တွေနဲ့ပတ်သက်ပြီးနည်းနည်းလေ့လာဖြစ်လာတယ်။ Smart Keyboard ဖြစ်တဲ့ Keyman ကလည်း OS X အတွက်ထွက်လာတော့ ရှိပြီးသား Keyboard Layout လေးတွေပြန်စုစည်းပြီး မရှိသေးတဲ့ ရှမ်း Keyboard Layout လေးပါထက်လုပ်ဖြစ်တယ်။ အခြား တိုင်းရင်းသားဘာသာစကားတွေအတွက်လည်း ထပ်လုပ်ဖို့ စိတ်ကူးရှိပေမယ့် Keyman ကလောလောဆယ်သာ Free ပေးထားပြီး နောက်ပိုင်း Commercial ပြောင်းသွားနိုင်တာမို့ သိပ်တော့အားမရဘူး။ ဒါပေမယ့် မနေ့ကတော့ OS X ရဲ့ KeyMagic မှာတက်နေတဲ့ ပြဿနာအတွက် tweak လုပ်လို့ရမယ့်နည်းလေးရှာတွေ့သွားတယ်။ နည်းလမ်းတကျ ဖြေရှင်းတာမဟုတ်ပေမယ့် အလုပ်ဖြစ်တဲ့အတွက် Share လိုက်ပါတယ်။ ဘာပဲဖြစ်ဖြစ် KeyMagic ကတော့ Open Source ဖြစ်တာရော၊ Keyboard Layout လည်းစုံစုံလင်လင်ရှိနှင့်ပြီးသားဆိုတော့ OS X User တွေအတွက် ပိုအဆင်ပြေလိမ့်မယ်ထင်ပါတယ်။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Myanmar Unicode Keyboards for Ubuntu</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/myanmar-unicode-keyboards-for-ubuntu/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/myanmar-unicode-keyboards-for-ubuntu/</guid>
      <description>အလျှင်တုန်းကတော့ Unicode နဲ့ Zawgyi အတွက် mm-kb ဆိုတာလုပ်ပေးထားဖူးပါတယ်။ ရိုးရိုး တမ်းတမ်း logical order အတိုင်းရိုက်ရတဲ့ Keyboard ပါ။ MyWin အကြောင်းရေးပေးပြီးနောက် တချို့က Myanmar 3 Standard Layout အတိုင်းရိုက်လို့ရတာမရှိဘူးလားမေးလာကြတဲ့အတွက် ရှိသမျှ အကုန်စုစည်းပြီး Installer လေးလုပ်ပေးဖို့စိတ်ကူးမိသွားတာပါ။ ဒါပေမယ့် ThanLwinSoft ကလုပ်ပေးထားတဲ့ထဲမှာ မြန်မာ၊ ပအိုဝ်းနဲ့ စကောကရင် ပဲရှိသေးပြီး ရှမ်းအတွက်မပါသေးပါဘူး။ ဒါကြောင့် ရှမ်းအတွက်ပါထပ်ဖြည့်ပြီး Installer Package လေးထပ်လုပ်ပေးလိုက်ပါတယ်။
Installation ကတော့အောက်ပါအတိုင်းဖြစ်ပါတယ်။ ပေးထားတဲ့ Command တွေကို Terminal မှာ တစ်ကြောင်းချင်းရိုက်ထည့်ပေးလိုက်ပါ။
 Internet ချိပ်ဆက်ထားဖို့တော့လိုအပ်ပါတယ်။
 $ wget https://github.com/naingyeminn/mm-kb-kmfl/archive/master.zip -O mm-kb-kmfl.zip $ unzip mm-kb-kmfl.zip $ cd mm-kb-kmfl-master $ make install  ပြီးလျှင်တော့ ပုံမှာပြထားတဲ့အတိုင်း Text Entry Settings&amp;hellip; ထဲဝင်လိုက်ပါ။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MyWin for Ubuntu</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/mywin-for-ubuntu/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/mywin-for-ubuntu/</guid>
      <description>Ubuntu User တွေအနေနဲ့ MyWin ကို သုံးချင်တယ်ဆိုရင် သာမန် User တစ်ယောက်အတွက် Install လုပ်ရတာ အနည်းငယ်ခက်ခဲနိုင်တဲ့အတွက် mm-kb လိုပဲ အလွယ်ကူအောင် Makefile လေးနဲ့ packge ထုတ်ပေးထားပါတယ်။
ဘာမှထွေထွေထူးထူးလုပ်နေစရာမလိုပါဘူး။ Terminal ဖွင့်ပြီး ဖေါ်ပြထားတဲ့ Command တွေကို တစ်ကြောင်းချင်းစီရိုက်သွားရံုပါပဲ။
$ wget https://github.com/naingyeminn/mywin-ubuntu/archive/master.zip -O mywin-ubuntu.zip $ unzip mywin-ubuntu.zip $ cd mywin-ubuntu-master $ sudo make install $ ibus-daemon -rdx $ im-config -n ibus $ gsettings set org.freedesktop.ibus.panel show 0  ပြီးလျှင်တော့ ပုံမှာပြထားတဲ့အတိုင်း Text Entry Settings&amp;hellip; ထဲဝင်လိုက်ပါ။
&amp;rdquo;+&amp;rdquo; button ကိုနှိပ်ပြီး Input Source list ထဲ &amp;ldquo;my-win&amp;rdquo; ကိုရှာပြီး Add လုပ်လိုက်ပါ။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MyWin for OSX</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/mywin-for-osx/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/mywin-for-osx/</guid>
      <description>လက်ရှိ ဇော်ဂျီအသုံးပြုနေသူတွေအနေနဲ့ Unicode ပြောင်းသုံးသင့်ကြောင်းတိုက်တွန်းတဲ့အခါတိုင်း ပြန်ထောက်လေ့ရှိတဲ့အချက်တွေထဲမှာ Unicode က ဇော်ဂျီလက်ကွက်နဲ့မတူတဲ့အတွက် အသစ်ဖြစ်နေတာရယ် နောက်ပြီး အဓိကပြစ်ချက်ကြီးလိုဖြစ်နေတဲ့ သဝေထိုးကိုနောက်မှရိုက်ရတာရယ်ကို အမြဲတွေ့ရပါတယ်။ ဒါကလည်း စရိုက်တဲ့အချိန်မှာသာအနည်းငယ်အခက်တွေ့နိုင်ပေမယ့် ရက်ပိုင်းအတွင်း အကျင့်ဖြစ်သွားနိုင်ပါတယ်။ သို့ပေမယ့် ဒီပြဿနာကို အစောကြီးကတည်းက ဖြေရှင်းပေးခဲ့ပြီးသာပါ။ မြန်မာနိုင်ငံသားတစ်ယောက်မဟုတ်သော်လည်း ကွန်ပျူတာသုံးမြန်မာစာစနစ်ကို အင်တိုက်အားတိုက်ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်ပေးခဲ့သော ကြွေလွင့်ပြီးဖြစ်တဲ့ Keith ကိုအထူးပဲ လေးစား၊ ကျေးဇူးတင်မိပါတယ်။ အခု ဖော်ပြပေးမယ့် MyWin ဆိုတာ သူ့လုပ်ဆောင်ချက်တွေထဲကတစ်ခုပါပဲ။ သူမရှိတဲ့နောက်ပိုင်း ThanLwinSoft ဆိုတဲ့ အဖွဲ့အစည်းဟာရပ်တန့်သွားခဲ့ပေမယ့် သူဆောင်ရွက်ခဲ့သမျှတွေက အခုချိန်ထိ အထောက်အကူပြုနေဆဲပါပဲ။
MyWin ကိုသုံးဖို့ Keyman ဆိုတဲ့ Freeware လိုအပ်ပါတယ်။ အလျှင်တုန်းကတော့ Keyman ကို Windows မှာပဲအသုံးပြုနိုင်တာပါ။ Mac OSX အတွက်တော့ အခု Beta Version ထုတ်ပေးထားပြီဖြစ်တဲ့အတွက် သုံးလိုကသုံးနိုင်ပြီဖြစ်ပါတယ်။
အလျှင်ဦးဆုံး Keyman for Mac OS X Beta ကို Download လုပ်လိုက်ပါ။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Burmese Font and Keyboard Installation for Ubuntu 14.04 LTS</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/burmese-keyboard-for-ubuntu-1404/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/burmese-keyboard-for-ubuntu-1404/</guid>
      <description>Ubuntu Myanmar LoCo Team ရဲ့ Facebook page မှာအမြဲတမ်းမေးလေ့ရှိတဲ့ မေးခွန်းပါ။ Ubuntu မှာ မြန်မာ font ဘယ်လိုသွင်းရမလဲ မြန်မာလို ရိုက်မရလို့ပြောပြပါဦးဆိုတဲ့ မေးခွန်းတွေအတွက် ဖြေရလွယ်အောင် ဒီ post လေးထပ်ရေးလိုက်ပါတယ်။ Ubuntu 14.04 LTS version ကိုအခြေခံပြီး ပြောပြသွားပါမယ်။
အလျှင်ဦးဆုံး install လုပ်ပုံတွေမပြောခင် font နဲ့ keyboard တနည်းအားဖြင့် input source တို့ရဲ့ သဘောတရားလေးကို ရှင်းပြပါရစေ။ Ubuntu, Windows, Android, iDevice ဘယ် System မှာမဆို မြန်မာလိုမြင်ရဖို့ မြန်မာ font လိုအပ်ပြီး မြန်မာလို ရေးသားနိုင်ဖို့ Keyboard လိုအပ်ပါတယ်။ လက်ရှိကျွန်တော်တို့ online မှာ၊ User တွေကြားမှာ အဓိကသုံးနေတဲ့ မြန်မာစာ Font ၂မျိုးရှိပါတယ်။ ဇော်ဂျီ နဲ့ ယူနီကုဒ်ပါ။ ဇော်ဂျီကတော့ Web ပေါ်မှာရော Social Network တွေမှာပါအသုံးများတာ အားလုံးပဲသိကြမှာပါ။ မြန်မာ font ဆိုတာနဲ့ ဇော်ဂျီကိုပဲ သတိရကြတာပါ။ တကယ်တမ်းတော့ ဇော်ဂျီက Unicode ဆိုတဲ့စနစ်ကို အခြေခံထားပေမယ့် အပြည့်အဝမလိုက်နာထားတဲ့ Font အမျိုးအစားတစ်ခုပါ။ ယူနီကုဒ်စနစ်ကို လိုက်နာပြီး Ubuntu မှာပါအဆင်ပြေတဲ့ Font တွေကတော့ Padauk, Myanmar3, Tharlon, Noto Sans Myanmar, Yunghkio, Mon3 Anonta 1 တို့ပဲဖြစ်ပါတယ်။ Ubuntu မှာကတော့ Unicode Font အနေနဲ့ Padauk font ပါဝင်ပြီးသားဖြစ်ပေမယ့် Zawgyi သုံးပြီးရေးထားတာတွေကို မြင်ရဖို့အတွက်တော့ Zawgyi font install လုပ်ပေးဖို့လိုအပ်ပါတယ်။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Myanmar Unicode Keyboard for Mac OS X (Yosemite)</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/myanmar-unicode-keyboard-for-yosemite/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/myanmar-unicode-keyboard-for-yosemite/</guid>
      <description>Mac OS X Yosemite စသုံးတော့ Unicode အတွက် keyboard ရှာဖြစ်တယ်။ ပါလာတဲ့ Default မြန်မာစာ လက်ကွက်က ပုံမှန်ရိုက်နေကျ မြန်မာ unicode keyboard layout အတိုင်မဟုတ်တော့ ရိုက်ရတာအဆင်မပြေဘူး။ ဒါနဲ့ KeyMagic ပဲသုံးမယ်လေဆိုပြီး install လုပ်လိုက်တယ်။ စာရိုက်ရတာတော့အဆင်ပြေပါတယ်။ ဒါပေမယ့် မြန်မာလိုရိုက်နေရာကနေ ခဏနားလိုက်လို့ Screen Lock ကျသွားရင် ပြန်ဝင်ဖို့ password ရိုက်မရတော့ဘူး။ Guest Account ထဲဝင်ပြီးပြန်ထွက်မှ password ပြန်ရိုက်လို့ရတယ်။ KeyMagic ရေးတဲ့ သန့်သက် ကိုမေးကြည့်တော့ အဲဒါက Yosemite ရဲ့ Bug ဆိုတော့ ဘာမှလုပ်ပေးလို့မရပါဘူးတဲ့။ အမြဲလိုလိုအဲ့လိုကြီးဝင်နေရတာ သိပ်မဟန်တာကြောင့် Keyboard Input Source ဘယ်လိုလုပ်ရမလဲဆိုပြီး ရှာကြည့်ဖြစ်တော့ လွယ်လွယ်ကူကူပါပဲ အဖြေတန်းတွေ့တယ်။ Ukelele ဆိုတဲ့ software လေးပါ။ အဲဒါလေးနဲ့ ရှိနေတဲ့ Keyboard Layout တွေကို စိတ်ကြိုက် ပြင်လို့ရတယ်ဆိုတော့ Default Myanmar Keyboard ကို Myanmar3 Layout အတိုင်းဖြစ်အောင် ပြန်ပြီးပြင်လိုက်တယ်။ ရိုက်နေကျအတိုင်းဖြစ်သွားတော့ တော်တော်လေးအဆင်ပြေသွားတယ်။ KeyMagic မှာလို password ရိုက်မရတာမျိုးလဲမရှိတော့ဘူး။ အဲဒါကြောင့် Facebook က Myanmar Unicode Area မှာ တင်ပြီး share ပေးထားလိုက်တယ်။ ဒါပေမယ့် Facebook က ပြန်ရှာရခက်တာကြောင့် ဒီမှာထပ်ရေးပြီး Share ပေးပါ့မယ်။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ubuntu မှာ Unicode သုံးမယ်ဆိုရင်</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/myanmar-unicode-in-ubuntu/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/myanmar-unicode-in-ubuntu/</guid>
      <description>Zawgyi နဲ့ Unicode အင်အားပြိုင်နေတာကြာပါပြီ Zawgyi က web မှာ တစ်နည်းအားဖြင့် internet ပေါ်မှာ အချိန်အတန်သင့် နေရာယူပြီးချိန်မှ Unicode ကပေါ်လာခဲ့လေတော့ သာမန် User အသိုင်းအဝန်းထဲကို Unicode ကမတိုးနိုင်ဖြစ်နေခဲ့တာလဲ အချိန်မနည်းတော့ပါဘူး။ အဓိကက Unicode ရဲ့ အကျိုးကျေးဇူးကိုမသိတဲ့အတွက် အလွယ်တကူသုံးနိုင်ပြီး တွင်ကျယ်နေပြီဖြစ်တဲ့ Zawgyi ကိုပဲဆက်သုံးဖြစ်နေကြတာပါ။ သိတဲ့သူဆိုတာကလဲ IT သမား အသိုင်းအဝန်းထဲကမှ Developer တွေလောက်သာရှိတော့ အခုချိန်ထိကို မတွင်ကျယ်ဖြစ်နေရတယ်။ အထူးသဖြင့် Facebook နဲ့ Gtalk တို့မှာက Zawgyi ပဲသုံးကြတာပါ။ လူအနည်းစုနဲ့ အများစု ယှဉ်လိုက်တော့ အပေါင်းအသင်းတွေထဲ ကိုယ်ပဲ Unicode သုံးပြီး သူရေးတာကိုယ်မဖတ်နိုင် ကိုယ်ရေးတာသူမဖတ်နိုင်နဲ့ နောက်ဆုံး မထူးဇာတ်ခင်းပြီး Zawgyi ပဲပြန်သုံးဖြစ်ကြတာများတယ်။ ကိုယ်တိုင်လဲ အဲဒီလို ခဏခဏဖြစ်တယ်။ နောက်ဆုံး ဆုံးဖြတ်ချက်ချလိုက်တယ်။ ပုံမှန်သုံးရင် Unicode သုံးပြီး Facebook နဲ့ gtalk မှာတော့ လိုအပ်မှ Zawgyi ကိုသုံးမယ်ပေါ့။ ဒါနဲ့ပဲ သုံးနေကျဖြစ်တဲ့ Ubuntu မှာ အဆင်အပြေဆုံးဖြစ်မယ့် နည်းလမ်းတွေရှာဖြစ်ခဲ့တယ်။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Myanmar Kyeboard for Ubuntu</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/myanmar-keyboard-for-ubuntu/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/myanmar-keyboard-for-ubuntu/</guid>
      <description>mm-kb.deb ဆိုတဲ့ ဖိုင်လေးကို ပြန်ပြင်ထားတာပါ။ Ubuntu မှာက အခုနောက်ပိုက် deb ဖိုင်တွေကို အရင်လို double click နှိပ်ပြီး install တမ်းလုပ်လို့အဆင်မပြေတော့ပါဘူး။ အဲ့လိုသွင်းလို့ရဖို့ gDebi ဆိုတာထပ်သွင်းရပါတယ်။ အဲဒါမသွင်းချင်ရင် terminal ကနေ dpkg command နဲ့ သွင်းရပါတယ်။ နောက်ပြီး mm-kb.deb ဖိုင်ကိုသွင်းပြီးရင် IBus ကို run ပေးရတာ input method သွားရွေးပြီးထည့်ပေးရတာ၊ Input Method ကို default xkb အစား IBus သုံးမယ်ဆိုတာတွေကို manually configure လုပ်ပေးရပါတယ်။ အခုဒီ installation script လေးမှာတော့ အဲဒါတွေကို auto လုပ်ပေးသွားမှာပါ။ နောက်ပြီး ယူနီကုတ်၊ ဇော်ဂျီ ကြိုက်ရာ ၂မျိုးစလုံး တစ်ခါတည်းတမ်းတင်နိုင်သလို တစ်ခုဆီလဲ ရွေးပြီးတင်လို့ရပါတယ်။ Bash script ကိုပဲ Zenity သုံးပြီး GUI လေးနဲ့ install လုပ်လို့ရအောင်လုပ်ပေးထားတာပါ။ အရင်ကဆို install လုပ်ပုံလုပ်နည်းတွေကို အရှည်ကြီး ရှင်းပြနေရတဲ့အပြင် သာမာန် user တွေအတွက် ရှုပ်ထွေးတယ်လို့ထင်ကောင်းထင်ပါလိမ့်မယ်။ အခုတော့ ကျွန်တော် တတ်နိုင်သမျှ အလွယ်ဆုံးဖြစ်အောင်တော့ လုပ်ပေးထားပါတယ်။</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>