<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Naing Ye` Minn</title>
    <link>http://naingyeminn.com/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on Naing Ye` Minn</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 19 Feb 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://naingyeminn.com/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>NTFS-3G for macOS</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/ntfs-3g-for-macos/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/ntfs-3g-for-macos/</guid>
      <description>macOS ပေါ်မှာ External Hard Drive တွေ Thumb Drive တွေထဲ Data ကူးဖို့ကြိုးစားတဲ့အခါ ကူးထည့်လို့မရတဲ့ပြဿနာကြုံဖူးကြမယ်ထင်ပါတယ်။ အဓိကပြဿနာက Drive ကို Format ချတဲ့အခါ သုံးထားတဲ့ File System က Windows ရဲ့ NTFS File System ဖြစ်နေတဲ့အတွက် Read ပဲလုပ်လို့ရပြီး Write မရတာပါ။ NTFS မသုံးပဲ FAT32 တို့ ExFAT တို့ဆိုရင်တော့ အဆင်ပြေပါတယ်။ FAT32 ရဲ့ ကန့်သတ်ချက်က 4GB နဲ့အထက်ရှိတဲ့ File တွေဆိုရင်ကူးထည့်လို့မရတာပါ။ အဲဒီအတွက် macOS ပေါ်မှာ ExFAT နဲ့ Format ချပြီးသုံးနိုင်ပါတယ်။ ExFAT ကို Windows ကလည်း Read-Write လုပ်လို့ရသလို၊ Linux ပေါ်မှာဆိုရင်လည်း ဒီ File System format အတွက်လိုအပ်တဲ့ Package လေးသွင်းပြီးသုံးနိုင်ပါတယ်။
အဓိကပြဿနာက Windows User တွေက သူတို့ရဲ့ Drive တွေကို Format ချတဲ့နေရာမှာ ExFAT ကိုတကူးတကမရွေးပဲ Default ဖြစ်တဲ့ NTFS ကိုပဲသုံးလိုက်ကြတာများပါတယ်။ NTFS သုံးထားပြီးသား Drive တစ်ခုကို macOS ပေါ်မှာသုံးမယ်ဆိုရင် Read Only ပဲရပါလိမ့်မယ်။ Data မရှိသေးတဲ့ Drive ဆိုရင်တော့ ပြဿနာမရှိပါဘူး။ ExFAT နဲ့ Format ပြန်ချပြီး Data ကူးထည့်ပေးလိုက်လို့ရပါတယ်။ အကယ်၍ Data တွေရှိပြီးသား External HDD တွေထဲကို ကူထည့်ပေးဖို့ကျတော့ Format ပြန်ပြောင်းဖို့ဆိုတာအဆင်မပြေတော့ပါဘူး။ ဒါကြောင့် macOS ပေါ်မှာ NTFS ကို Write Access မရတာက တကယ်အရေးတကြီး File ကူးပေးဖို့လိုတဲ့အခါမျိုးမှာ မလိုအပ်ပဲကျန့်ကြာစေပါတယ်။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Road to RHCA</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/road-to-rhca/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/road-to-rhca/</guid>
      <description>RHCA ဖြစ်ဖို့ဘာတွေလိုအပ်လဲ? Red Hat Certified Architect ဖြစ်ဖို့ စာမေးပွဲ ၇ခုအနည်းဆုံးဖြေရပါတယ်။ RHCSA၊ RHCE နဲ့ အခြား Red Hat Certified Specialist (RHCS) exam ၅ခုဖြေရပါမယ်။ အကုန်လုံး Lab-based Exam တွေပါ။ တစ်ခုအောင်မြင်ပြီးတိုင်း အောင်မြင်တဲ့နေ့ကနေစပြီး ၃နှစ် valid ဖြစ်သလို RHCE အတွက်လဲ အဲ့ဒီသုံးနှစ်ကို Extend လုပ်ပေးသွားပါလိမ့်မယ်။ သို့ပေမဲ့ Specialist exam ၅ခုလုံးကတော့ အောင်မြင်တဲ့နေ့ကနေ ၃နှစ်ဆီပဲရပါလိမ့်မယ်။ ဆိုလိုချင်တာက ဒုတိယအောင်မြင်တဲ့ exam ရဲ့ သက်တမ်းကို ပထမ exam မှာ Extend သွားမလုပ်ပါဘူး။ ဒါကြောင့် ၅ဘာသာမှာ ပထမဦးဆုံးအောင်မြင်တဲ့ exam ရဲ့သက်တမ်း ၃နှစ် မပြည့်ခင် နောက် exam ၄ခုကို ဖြေဆိုအောင်မြင်မှ RHCA ဖြစ်မှာပါ။ ဖြေဆိုအောင်မြင်တဲ့ exam တွေပေါ်မူတည်ပြီး Infrastructure Architect နဲ့ Enterprise Applications Architect ဆိုပြီး concentration ၂မျိုးခွဲထားပါတယ်။ ဘယ်ဘာသာဖြေရင် ဘာဖြစ်မယ်ဆိုတာကတော့ website မှာသွားကြည့်ပါ။ RHCSA, RHCE နဲ့ RHCS ၅ခုဖြေပြီးရင် RHCA level 1 ဖြစ်ပြီ၊ ၁ဘာသာကို Level တစ်ခုတိုးပါတယ်။ အလွယ်ပြောရရင် Level ဆိုတာ Valid ဖြစ်တဲ့ RHCS exam အရေအတွက်ပါပဲ။ အရင်တုန်းကတော့ RHCSA, RHCE လောက်ပဲရန်ကုန်မှာဖြေလို့ရပြီး RHCS တွေဆိုရင် နိုင်ငံခြားထွက်ဖြေမှရပါတယ်။ အခုတော့ KOALA လို့ခေါ်တဲ့ Individual Exam Station တွေရှိပြီဖြစ်တဲ့အတွက် ရန်ကုန်မှာတင်ဖြေလို့ရနေပါပြီ။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Red Hat Certifications - FAQ</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/redhat-certifications-faq/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/redhat-certifications-faq/</guid>
      <description>Red Hat ရဲ့ RHEL version အကူးအပြောင်းမှာ Certification တွေ၊ Course တွေလည်း ပုံစံတွေပြောင်းကုန်တာကြောင့် သင်တန်းသားတွေကို ခဏခဏရှင်းပြနေရတဲ့အတွက် မေးလေ့ရှိတာလေးတွေကိုစုပြီး ပြန်ဖြေပေးထားတာပါ။ လိုအပ်ရင်လိုအပ်သလို ထပ်မံဖြည့်စွက်ပေးသွားပါမယ်။
RHCSA / RHCE ကို RHEL8 နဲ့သင်ပြီလား? Linux Lab မှာ အတန်းသစ်တွေကို RHEL8 နဲ့စသင်နေပါပြီ။ သင်လက်စအတန်းတွေကိုတော့ RHEL7 နဲ့ဆက်သင်နေပါတယ်။
RHCSA - RHEL8 မှာဘာတွေပြောင်းသွားမှာလဲ? RHEL7 တုန်းကနဲ့ အကြောင်းအရာ အကုန်လုံးနီးပါးတူပါတယ်။ အဓိကအနေနဲ့ Storage အပိုင်း Feature အသစ်ဖြစ်တဲ့ Stratis နဲ့ VDO အတွက် topic နှစ်ခုလောက်ပဲပိုပါလာမှာပါ။
RHCSA - RHEL7 နဲ့အောင်ထားသူတွေ RHEL8 နဲ့ ပြန်ဖြေဖို့လိုလား? RHCSA Certificate သက်တမ်း (၃)နှစ်အတွင်း နောက်တစ်ဆင့်ဖြစ်တဲ့ RHCE ကို RHEL8 ကိုဖြေဆိုပြီး သက်တမ်းတိုးနိုင်ပါတယ်။ သက်တမ်းကျော်လွန်သွားရင်တော့ RHCSA ကို RHEL8 နဲ့ပြန်ဖြေဖို့လိုအပ်ပါလိမ့်မယ်။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ansible Connection Check</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/ansible-connection-check/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/ansible-connection-check/</guid>
      <description>အသိတစ်ယောက်က သူတို့ လုပ်နေကြတဲ့ project တစ်ခုမှာ Ansible သုံးပြီး Server တွေ Deploy လုပ်ရင်းကြုံရတာလေးတစ်ခုပြောပြတယ်။ Server လေး၊ ငါးလုံးက တစ်ခုနဲ့တစ်ခု အပြန်အလှန်တွေ ချိပ်ဆက်အလုပ်လုပ်ရတာဖြစ်ပြီး connection တိုင်းက Firewall ကိုဖြတ်သွားရတဲ့အတွက် ဘယ် Server ကနေ ဘယ် Server ရဲ့ ဘယ် Port ကိုပဲ Access လုပ်လို့ရမယ်ဆိုတဲ့ Rules တွေနဲ့ကန့်သတ်ထားတွေရှိနေတာပါ။ အဲ့ဒီအတွက် Scale out အနေနဲ့ Node အသစ်တိုးတဲ့အခါတိုင်း တိုးမယ့် Server ကို သက်ဆိုင်ရာ အခြား Server တွေကနေ Access လုပ်လို့ရမရဆိုတာမျိုးကို ကြိုစစ်ပြီးမှ service deploy လုပ်ဖို့လိုတဲ့အခြေအနေမျိုးပါ။ လေ့လာရသလောက် Ansible မှာက service run ထားပြီးအခြေအနေမှာမှ Reachable ဖြစ်မဖြစ်ကို wait_for module သုံးပြီးစစ်ကြတာများပါတယ်။ နောက်ထပ်နည်းလမ်းကတော့ shell module သုံးပြီး netcat command နဲ့ socket တစ်ခုဖွင့်ပြီး wait_for နဲ့ စစ်ကြည့်တာမျိုးတွေလည်း တွေ့ရပါတယ်။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ansible Tower: DB Replication</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/ansible-tower-db-replication/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/ansible-tower-db-replication/</guid>
      <description>Ansible Tower ကိုစမ်းဖူးရင် ဒီအခြေအနေလေးကိုကြုံဖူးကြမှာပါ။ Documentation ထဲမှာတော့ Installation လုပ်တဲ့အခါ Single Machine ရယ် HA Multi-Machine Cluster ရယ်ဆိုပြီးတွေ့ရပေမဲ့ နောက်ကွယ်က Database ကိုတော့ Cloud ဒါမှမဟုတ် Single Machine အနေနဲ့ပဲသုံးပြထားပါတယ်။ Cloud အနေနဲ့ကတော့ သိပ်ပြဿနာမရှိပေမဲ့ Local မှာပဲ ထားချင်တဲ့အခါကျ Single Machine ကအဆင်မပြေပါဘူး။ Tower instance တွေကို ဘယ်လိုပဲ Cluster လုပ်လုပ် အဓိက DB တစ်ခုခုဖြစ်သွားရင် ပြဿနာတက်မှာပါပဲ။ Online မှာ လိုက်ရှာဖတ်ကြည့်ရသလောက်ကလည်း remote database တစ်ခုတည်းကို Multi-Machine Cluster ကနေချိပ်သုံးတဲ့နည်းတွေပဲတွေ့ရပါတယ်။ ဒါပေမဲ့ ရှားရှားပါးပါး Linkedin က post တစ်ခုကိုရှာတွေ့လိုက်ပါတယ်။ အဲ့ဒီ post မှာတော့ Tower ကို remote database နဲ့ ပုံမှန်အတိုင်း install လုပ်ပါတယ်။ ပြီးမှ Database ကို နောက် server တစ်လုံးနဲ့ replicate ထပ်လုပ်တာပါ။ ဒါနဲ့ပဲ အကြံရသွားပြီး Github ပေါ်မှာ Automate လုပ်ပေးတဲ့ဟာများ share ထားလေမလားဆိုပြီး လျှောက်ရှာကြည့်မိတယ်။ ansible-role-postgres-ha နဲ့ ansible-role-pgsql-replication ဆိုတဲ့ နှစ်ခုရှာတွေ့ပေမဲ့ နှစ်ခုလုံးက တော်တော်လေးပြည့်စုံအောင်လုပ်ပေးထားတဲ့အတွက် အနည်းငယ်ရှုပ်ထွေးပါတယ်။ ပထမတစ်ခုက ပိုဆိုးပါတယ် သူ့မှာက Replication အပြင် Auto Failover အတွက် pacemaker နဲ့ cluster လုပ်ပေးတဲ့အပိုင်းတွေပါ ပါတာကြောင့် ကိုယ့် environment နဲ့ကိုက်ညီအောင် တော်တော်လေးပြင်ဆင်ပြီးမှ run လို့ရမယ့်အနေအထားမျိုးဖြစ်နေပါတယ်။ ဒါကြောင့် ပထမရှာတွေ့ထားတဲ့ Linkedin post ထဲကအတိုင်းပဲ manually လုပ်ကြည့်ဖြစ်သွားပါတယ်။ အဆင်ပြေတဲ့အပြင် ကောင်းတဲ့တစ်ချက်က လုပ်ရမယ့် step အကုန်လုံးကို Ansible Ad-hoc command တွေနဲ့လုပ်ပြထားတာပါပဲ။ အားလုံးအဆင်ပြေပေမဲ့ သူ့ထဲမှာက replica တစ်လုံးပဲလုပ်ပြထားတဲ့အပြင်၊ Auto Failover မဟုတ်တဲ့အတွက် Master DB down သွားရင် Replica နဲ့ဘယ်လိုအစားထိုးမလဲဆိုတာလည်းမပါပါဘူး။ ဒါကြောင့် Multiple Replicas ရဖို့ကို Automate လုပ်ကြည့်ရင်ကောင်းမှာပဲဆိုပြီး Playbook တစ်ခုရေးကြည့်ဖြစ်တယ်။ အဆင်ပြေတဲ့အနေအထားတစ်ခုရမှ ပိုပြီး ရှင်းရှင်းလင်းလင်းလေးဖြစ်အောင် Role တွေနဲ့ခွဲရေးလိုက်တယ်။ ဒါပေမဲ့ RHEL 7 တစ်ခုတည်းအတွက်ပဲစမ်းထားတာဖြစ်ပြီး Failover အတွက်လည်းမပါသေးပါဘူး။ စိတ်ဝင်စားရင်တော့ ဝိုင်းကူရေးပေးဖို့ဖိတ်ခေါ်ချင်ပါတယ်။ ဒီ Post လေးမှာတော့ အသုံးပြုပုံနဲ့ Replica ကို Master အနေနဲ့ဘယ်လို promote လုပ်မလဲဆိုတာလေးပါဖော်ပြပေးလိုက်ပါတယ်။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Optimizing Ansible Playbooks: Parallelism</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/ansible-parallelism/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/ansible-parallelism/</guid>
      <description>Ansible ကိုလေ့လာနေသူတွေအနေနဲ့ Playbook တွေ၊ Ad-hoc command တွေနဲ့ Task တွေကို Host အများကြီးမှာ တစ်ပြိုင်တည်း (Parallel) လုပ်ဆောင် (run) ခိုင်းလို့ရတယ်ဆိုတာတော့ သိကြပြီးဖြစ်မှာပါ။ ဒါပေမဲ့ တစ်ပြိုင်းတည်းဆိုတိုင်း delegate လုပ်လိုက်တဲ့ Host အကုန်လုံးမှာ တန်းပြီး run တာတော့ မဟုတ်ပါဘူး။ ကနဦးသတ်မှတ်ထားတဲ့ (Default) အရေအတွက်က Host ၅လုံးကိုပဲ တပြိုင်တည်းလုပ်ဆောင်ပေးတာပါ။ Host ၁၀လုံးမှာ Task တွေ run ခိုင်းတယ်ဆိုရင် ၅လုံးတစ်ဖြတ်ဖြတ်ပြီးပဲ run မှာပါ။ ပိုရှင်းအောင်ပြောရမယ်ဆိုရင် ဥပမာ - Linux Server ၁၀ လုံးမှာ ၅လုံးကို အရင် SSH နဲ့လှမ်းချိပ်မယ်၊ ပြီးရင် Playbook ထဲရေးထားတဲ့ Task တွေကို အဲ့ဒီ ၅လုံးမှာအရင် run မယ်၊ Task အားလုံးပြီးသွားတော့မှ နောက်ကျန်တဲ့ ၅လုံးကို ထပ်ချိပ်ပြီး ထပ် run တာဖြစ်ပါတယ်။ ဒီလို run ပေးခြင်းက Host တွေရဲ့ လုပ်ဆောင်နိုင်စွမ်း (Performance) ကို မထိခိုင်အောင်ကာကွယ်ပေးနိုင်လို့ပါပဲ။ အလွယ် ဥပမာပေးရမယ်ဆိုရင် Server အလုံး ၅၀ လောက်ကို Update လုပ်မယ်ဆိုပါစို့။ ၅လုံးတစ်ဖြတ်စီသာခွဲမ run ပေးရင် အလုံး ၅၀ လုံးက တစ်ပြိုင်တည်း Update တွေလှမ်းဆွဲပြီး Network traffic မှာ အလုပ် အရမ်း များသွားပါလိမ့်မယ်။ Server တွေမှာလည်း Update ပမာဏ (Size) များရင်များသလို မြန်မြန်ဆန်ဆန် ရသင့်သလောက်မရတော့ပဲ ပိုကြာသွားတာမျိုးဖြစ်သွားပါလိမ့်မယ်။ နောက်တစ်ခုက VM Environment အနေနဲ့ Hypervisor Host တစ်လုံးတည်းပေါ်မှာရှိနေတဲ့ VM တွေအကုန်လုံးမှာ CPU အသုံးပြုမှုများနိုင်တဲ့ Task တစ်ခုခုကို run တဲ့အခါ ၅လုံးစီခွဲ run ခြင်းက Hypervisor Host ရဲ့ Performance ထိခိုက်မှုကို ကာကွယ် လျှော့ချပြီးသားဖြစ်သွားပါလိမ့်မယ်။ မဟုတ်ရင် VM တွေအကုန်လုံးက တပြိုင်တည်း အလုပ်တွေလုပ်ပြီး Hypervisor Host ရဲ့ CPU မှာ Load အရမ်းများသွားပါလိမ့်မယ်။ ဒါပေမဲ့ မေးခွန်းထုတ်စရာရှိတာက Resource အရမ်းမလိုတဲ့ Task မျိုးတွေကို run တဲ့အခါကျ ၅လုံးစီမဟုတ်ပဲ အလုံး ၅၀၊ ၁၀၀ တစ်ပြိုင်တည်း run ပေးလိုက်ရင်ပိုမမြန်နိုင်ဘူးလားဆိုတာပါပဲ။ Control Node အနေနဲ့ အဲဒီလောက်များတဲ့ session တွေကို ထိန်းသိမ်းပေးနိုင်တဲ့ Resource Capacity (CPU, Memory) လုံလုံလောက်လောက် ရှိတယ်ဆိုရင်ရပါတယ်။ ဥပမာ Ansible Tower အသုံးပြုတယ်ဆိုရင် သူ့ရဲ့ Memory Requirement က Host အလုံး ၁၀၀ ကို manage လုပ်နိုင်ဖို့အတွက် အနည်းဆုံး 4GB ရှိသင့်ပါတယ်။ Ansible Engine မှာလည်း ဒီအတိုင်းပါပဲ။ Capacity တွက်ချက်မှုအတွက် ထည့်သွင်းစဉ်းစားရမယ့် အချက် (Factor) တွေရှိပါတယ်။ ဒီအပိုင်းကိုတော့ နောက်မှသီးသန့်ထပ်ရေးပေးပါမယ်။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Optimizing Ansible Playbooks: Delegation</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/ansible-delegation/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/ansible-delegation/</guid>
      <description>ဒီတစ်ခါတော့ Ansible ကိုလေ့လာနေကြတဲ့သူတွေအတွက် ကောင်းမွန်တဲ့ Ansible Playbook တစ်ခုရဖို့ Optimize လုပ်တဲ့အခါ သိထားသင့်တဲ့ နည်းလမ်းလေးတွေကိုမျှဝေချင်ပါတယ်။ ပထမဦးဆုံးအနေနဲ့ သိစေချင်တဲ့အချက်ကတော့ Delegation ပဲဖြစ်ပါတယ်။ မြန်မာလိုဆီလျော်အောင်ပြောမယ်ဆိုရင်တော့ တာဝန်ပေးတယ်လို့ဆိုရပါလိမ့်မယ်။ Ansible Playbook ဆိုတာ တကယ်တော့ ဆောင်ရွက်စေချင်တဲ့ လုပ်ငန်းဆောင်တာ (Task) တွေကို အစီအစဉ်တကျ ရေးသားထားတဲ့ စာသားဖိုင် (Text File) လေးတွေပါ။ ဒီ Task တွေကို ဘယ် server၊ ဘယ် device မှာလုပ်ဆောင်ခိုင်းမယ်ဆိုတာကို hosts ဆိုတဲ့ keyword နဲ့ကြေငြာပေးရပါတယ်။ Playbook ရေးကြည့်ဖူးတဲ့သူတွေဆိုရင်သိပါလိမ့်မယ်။ ဥပမာအနေနဲ့ ဒီ Playbook ကိုကြည့်ကြည့်ပါ။
 play - one ဆိုတဲ့ Play တစ်ခုကနေ vm01.example.com ဆိုတဲ့ Host ပေါ်မှာ task တစ်ခု run ခိုင်းထားတာပါ။ အဓိကသတိထားမိစေချင်တာက myvar နဲ့ ansible_nodename ဆိုတဲ့ Variable တွေပဲဖြစ်ပါတယ်။ myvar ကတော့ play - one ဆိုတဲ့ play ရဲ့ variable ဖြစ်ပြီး ansible_nodename ကတော့ vm01.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Managing RHEL5 with Ansible</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/managing-rhel5-with-ansible/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/managing-rhel5-with-ansible/</guid>
      <description>လွန်ခဲ့တဲ့ တစ်ပတ်လောက်က မိတ်ဆွေအကိုတွေနဲ့အလုပ်ကိစ္စစကားထိုင်ပြောနေရင်း Ansible အကြောင်းရောက်သွားတယ်။ သူတို့ရုံးရဲ့ Server တွေကို Ansible နဲ့ စမ်းပြီး Manage လုပ်ကြည့်နေတာမှာ ကြုံရတဲ့ ပြဿနာတစ်ခုကိုပြောပြတယ်။ သုံးထားတဲ့ Server OS တွေက RHEL 5, 6, 7 အစုံဖြစ်နေတာကြောင့် Playbook တစ်ခုတည်းနဲ့ ပေါင်းပြီး run လိုက်တဲ့အခါကျ version အနိမ့်ဖြစ်တဲ့ RHEL 5 မှာအဆင်မပြေပဲ error တွေတက်တာပါ။ အဲ့ဒီတုန်းကတော့ connection type (Paramiko ကိုသုံးဖို့လိုတာ) ကြောင့်လို့ပဲထင်လိုက်မိတာ တကယ်တမ်းသေချာအောင် လိုက်ရှာဖတ်ကြည့်တော့မှ Ansible Version နဲ့ Managed Node ရဲ့ Python Version နဲ့မကိုက်တာကြောင့်မှန်းသိရတယ်။ အဲ့တော့ ဒီပြဿနာကိုဖြေရှင်းဖို့က နည်းလမ်း သုံးခုတော့ရှိပါတယ်။ (၁) Ansible Version အနိမ့်နဲ့ Manage လုပ်ရင်လုပ်၊ (၂) Managed Node ရဲ့ Python ကို Version မြှင့်ရင်မြှင့်၊ (၃) Ansible ရဲ့ Python မလိုတဲ့ RAW Module နဲ့ Script Module ကိုသုံးရင်သုံး၊ ဒီနည်းလမ်းတွေနဲ့ဖြေရှင်းလို့ရပါတယ်။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>iSCSI with Multipath in CentOS7</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/iscsi-with-multipath-in-centos7/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/iscsi-with-multipath-in-centos7/</guid>
      <description>iSCSI (Internet Small Computer Systems Interface) ဆိုတာ SAN (Storage Area Network) Protocol တစ်ခုပါ။ အလွယ်ပြောရရင် Computer တစ်လုံးမှာရှိတဲ့ Storage Device/Space ကို အခြား Computer တစ်လုံးရဲ့ Block Device/Hard Disk အနေနဲ့ Network ကနေတဆင့် ဆွဲယူချိပ်ဆက်အသုံးပြုတဲ့အခါမှာသုံးပါတယ်။ iSCSI ရဲ့အားသာချက်ကတော့ သာမန် IP Network ပေါ်မှာအလုပ်လုပ်တာဖြစ်ပြီး Fiber Channel လို SAN Switch မလိုအပ်ပါဘူး။ Network ပေါ်ကနေတဆင့် ချိပ်ဆက်အသုံးပြုတာဖြစ်တဲ့အတွက် အကယ်၍များ Network Link ပြတ်တောက်သွားခဲ့ရင် ပြဿနာတက်နိုင်ပါတယ်။ ဒါကြောင့် Network Link ကို တစ်ခုထဲအသုံးပြုတာထက် ၂ခုအနည်းဆုံးထားပြီး ချိပ်ဆက်မှသာ High Availability ဖြစ်မှာပါ။ ဒီလိုချိပ်ဆက်ခြင်းမျိုးကို Multipath လို့ခေါ်ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ အခု ဒီ Video လေးမှာတော့ CentOS 7 ပေါ်မှာ iSCSI Drive ကို Multipath သုံးပြီး ဘယ်လိုချိပ်ဆက်မလဲဆိုတာကို ပြသပေးထားပါတယ်။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Scripting on Windows</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/scripting-on-windows/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/scripting-on-windows/</guid>
      <description>Linux နဲ့ပတ်သက်တာတွေပဲရေးဖြစ်တာများတဲ့အတွက် အပြောင်းအလဲလေးဖြစ်အောင် Windows နဲ့ ဖြတ်သန်းခဲ့တဲ့အချိန်တွေတုန်းကအကြောင်းအရာလေးကိုပြန်ပြောပါရစေ။
Unix / Linux မှာတော့ Scripting ဆိုရင် သိပ်ရွေးနေစရာမလိုပါဘူး။ Bash script နဲ့ တော်တော်များများကိုဆောင်ရွက်နိုင်လို့ပါပဲ။ ဒီထက်ပိုလိုအပ်လာမယ်ဆိုရင်လဲ အများအားဖြင့် Python က တပါတည်းပါဝင်ပြီးသားဖြစ်လေ့ရှိတာကြောင့်လွယ်လယ်ကူကူအသုံးပြုနိုင်ပါတယ်။ Windows မှာကျ Batch script ဆိုတာရှိပေမဲ့ တကယ်တမ်းကျ ဘာမှမယ်မယ်ရရ သုံးလို့မရပါဘူး။ ဒါကြောင့် အများအားဖြင့် VBScript ကိုအသုံးပြုရပါတယ်။ VBScript က Windows ရဲ့ လုပ်ဆောင်ချက်တော်တော်များများကို ထိန်းချုပ်လို့ရတဲ့အတွက် အရမ်းကိုသုံးဝင်တဲ့ Scripting language တစ်ခုပါပဲ။ ဘယ်လောက်ထိအောင် အသုံးဝင်ခဲ့လဲဆိုရင် Windows XP ခေတ်မှာ USB Flash Drive တွေကနေကူးတဲ့ Virus တော်တော်များများက VBScript နဲ့ရေးထားတာတွေကို ကြုံခဲ့ရဖူးပါတယ်။ အဲဒီအချိန်တုန်းကတော့ VBScript နဲ့ရေးထားတဲ့ Virus တွေ့ရင်ကို အရမ်းပျော်ခဲ့မိတယ်။ ဘာလို့လဲဆိုတော့ Script တို့ရဲ့ထံုးစံအတိုင်း Binary အနေနဲ့ရှိနေတာမဟုတ်တဲ့အတွက် ရေးထားတဲ့ Coding ကို Text Editor နဲ့ဖွင့်ပြီး လွယ်လွယ်ကူကူလေ့လာလို့ရတာကြောင့်ပါပဲ။ တကူးတကကိုလိုက်စုတယ်။ သူ့ရဲ့ Behavior ကိုကြည့်ပြီး Removal Tool လေးတွေပြန်ရေးတယ်။ များသောအားဖြင့်က Script ကို System32 လိုနေရာမျိုးထဲကူးထည့်ပြီး Windows တက်လာတာနဲ့ အဲ့ဒီ Script ကို Run အောင် Registory ထဲဝင်ရေးထားလေ့ရှိတယ်။ ပြီးရင်တော့ စက်မှာတပ်လိုက်တဲ့ USB Drive တိုင်းရဲ့အထဲကို copy ကူးထည့်တယ်။ Drive ထဲရှိတဲ့ Data တွေကို ဝှက်ပစ်တယ်။ နောက် အခြားစက်မှာသွားတပ်လိုက်တာနဲ့ Drive ထဲကူးထည့်ထားတဲ့ Script ကို အလိုအလျောက် Run အောင် Autorun.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Scheduling Linux Tasks</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/scheduling-linux-tasks/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/scheduling-linux-tasks/</guid>
      <description> Linux Tutorials - Myanmar &amp;ldquo;at&amp;rdquo; command အသုံးပြုပုံ   &amp;ldquo;cron&amp;rdquo; အသုံးပြုပုံ   &amp;ldquo;anacron&amp;rdquo; အသုံးပြုပုံ   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Executing Commands Remotely via SSH</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/executing-commands-remotely-via-ssh/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/executing-commands-remotely-via-ssh/</guid>
      <description>SSH ကို Remote Login အတွက် SysAdmin တိုင်းသုံးကြပါတယ်။ ဒါပေမဲ့ Remote Execution အတွက်တော့ သိပ်သုံးလေ့မရှိကြပါဘူး။ စာသင်တဲ့အခါ သင်တန်းသားတွေကိုမေးကြည့်တော့လည်း တချို့တွေက Remote Login လောက်ပဲသုံးဖူးကြတာတွေ့ရတဲ့အတွက်ဒီ Post လေးရေးဖြစ်သွားတာပါ။ Server ထဲကို SSH သုံးပြီး Login ဝင်၊ ပြီးမှ ကိုယ် run ချင်တဲ့ command run တာ၊ ပြင်ချင်တဲ့ config ပြင်တာတွေကို လုပ်ကြတာများပါတယ်။ အမှန်က သုံးချင်တဲ့ command ကို SSH ကနေတဆင့် တန်း run လို့ရပါတယ်။ ဥပမာ -
$ ssh user1@server1.example.com ls -l /  server1.example.com ဆိုတဲ့ server ထဲကို user1 ဆိုတဲ့ user account နဲ့ Login ဝင်ပြီး ls -l / ဆိုတဲ့ command ကို run တာမျိုးပါ။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Split Dual Pages of PDF</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/split-dual-pages-of-pdf/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/split-dual-pages-of-pdf/</guid>
      <description>စာအုပ်ကို Scan လုပ်ထားတဲ့ e-book (PDF) ဖိုင်တွေမှာ ကြုံလေ့ရှိတဲ့ပြဿနာလေးတစ်ခုရှိပါတယ်။ အချို့ရှာဝယ်လို့မရတော့တဲ့ စာအုပ်တွေကို စေတနာရှင်တွေက Scan ဖတ်ပြီး PDF အနေနဲ့ Internet မှာ ပြန်တင်ပေးထားတာတွေကို Download ဆွဲဖတ်ဖူးကြမှာပါ။ ခက်တာကစာအုပ်တွေကို ပုံမပျက်ဘဲ Scan ဖတ်လို့ရဖို့က စာမျက်နှာနှစ်ခုကို တစ်ခုတည်းအနေနဲ့တွဲလျက် ဖတ်ရတာပါ။ အဲ့ဒီတော့ ထွက်လာတဲ့ PDF ကို Tablet တွေနဲ့ဖတ်တဲ့အခါမှာ Screen ကြီးရင်ပြဿနာမရှိပေမဲ့ Screen သေးတဲ့အခါကျ စာနှစ်မျက်နှာကို Screen တစ်ခုတည်းမှာကြည့်ရတာဖြစ်တဲ့အတွက် စာသားတွေက သေးသွားပါတယ်။ ချဲ့ကြည့်ပြန်တော့လည်း တွဲလျက်စာမျက်နှာကို မြင်ရဖို့ ပြန်ချိန်ရတာ၊ နောက်တစ်မျက်နှာထပ်ဖတ်ဖို့ကို Screen နဲ့ အံကိုက်ဖြစ်အောင် ပြန်ချိန်ရတာ၊ စတာတွေက စာဖတ်တဲ့အရှိန်ကိုပျက်စေပါတယ်။ နှစ်မျက်နှာတွဲ မဟုတ်ဘဲ တစ်မျက်နှာစီသာ Scan ဖတ် ပြီး ပြုလုပ်ထားတဲ့ PDF တွေဆိုရင်တော့ Screen အပြည့် တစ်မျက်နှာစာပဲမြင်ရတာဖြစ်တဲ့အတွက် ဖတ်ရတာပိုအဆင်ပြေပါတယ်။
အခုဒီ script လေးကတော့ နှစ်မျက်နှာတွဲလျက် Scan ဖတ်ပြီးထုတ်ထားတဲ့ PDF တွေကို တစ်မျက်နှာစီဖြစ်အောင် ပြန်ခွဲထုတ်ပေးမှာဖြစ်ပါတယ်။ ImageMagick နဲ့ GhostScript တို့ကိုသုံးပြီးရေးထားတာဖြစ်တဲ့အတွက် အဲဒီ Package နှစ်ခု Install လုပ်ထားဖို့လိုပါလိမ့်မယ်။ Ubuntu မှာတော့ -</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reduce PDF File Size in Mac</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/reduce-pdf-file-size-in-mac/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/reduce-pdf-file-size-in-mac/</guid>
      <description>PDF တွေကို Size လျှော့ချင်တဲ့အခါ Preview ကို အသုံးပြုလို့ရတာ Mac User များသိကြလိမ့်မယ့်ထင်ပါတယ်။ လျှော့ချင်တဲ့ PDF ကို Preview နဲ့ဖွင့်၊ File &amp;gt; Export&amp;hellip; ကိုသွားပြီး Format ကို PDF၊ Quartz Filter ကို Reduce File Size ရွေးပြီး Save လုပ်လိုက်ရုံပါပဲ။
ဆိုးတာက Reduce File Size ကိုသုံးလိုက်ရင် PDF ထဲမှာပါတဲ့ ပုံတွေရဲ့ Quality ဟာ တော်တော်လေးကို ကျဆင်းသွားပြီး ဝါးကုန်တာပါပဲ။ ဒါကြောင့် နည်းလမ်းလေးတွေလိုက်ရှာဖတ်ကြည့်တော့ Post တစ်ခုသွားတွေ့ပါတယ်။ စမ်းကြည့်တော့လည်း တော်တော်လေးအဆင်ပြေတာတွေ့ရပါတယ်။ နည်းလမ်းက ရိုးရိုးလေးပါ။ Reduce File Size ဆိုတဲ့ Filter က XML configuration file သက်သက်ပါ။ အဲဒီ File ကို ကူးယူပြီး အထဲက Value လေးတွေ နည်းနည်းအပြောင်းအလဲလုပ်ရုံပါပဲ။ ပြီးတော့ /Library ထဲမှာ Filters ဆိုတဲ့ Folder ဆောက်ပြီးထည့်ပေးလိုက်တာနဲ့ အဆင်ပြေပြေသုံးနိုင်ပါတယ်။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Udacity Downloader in Bash</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/udacity-downloader-in-bash/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/udacity-downloader-in-bash/</guid>
      <description>ဘာရယ်တော့မဟုတ်ပါဘူး Udacity က Course တချို့ကို လေ့လာရင်း စိတ်ကူးပေါက်လို့ရေးထားတာပါ။ အမှန်တော့ Python နဲ့ရေးထားတဲ့ udacity-dl ရှိပြီးသားပါ။ သို့ပေမယ့် သုံးနေတဲ့စက်မှာ အဆင်မပြေဖြစ်နေတာနဲ့ Bash နဲ့ ပြန်ရေးကြည့်ဖြစ်သွားတာပါ။ အပြည့်အဝအသုံးချနိုင်တယ်ရယ်တော့မဟုတ်ပါဘူး။ Bash Scripting ကို စိတ်ဝင်စားသူတွေ၊ လေ့လာနေသူတွေအတွက် အထောက်အကူပြုလိုပြုငြား မျှဝေခြင်းသက်သက်သာဖြစ်ပါတယ်။
Download ရယူနိုင်တဲ့ Course တွေကိုတော့ https://www.udacity.com/wiki/downloads မှာကြည့်နိုင်ပါတယ်။ Course တိုင်းတော့ မဟုတ်ပါဘူး။ Course Material တွေကို zip ဖိုင်အနေနဲ့ ပြုလုပ်ပြီး တင်ပေးထားတဲ့ Course တွေအတွက်ပဲသုံးနိုင်တာပါ။ အသုံးများတဲ့အတွက် Server က Bot လို့သတ်မှတ်ပြီး Download ပိတ်ထားတာမျိုးလည်းကြုံနိုင်ပါတယ်။
Installer package အနေနဲ့ Github မှာ တင်ပေးထားပြီး အသုံးပြုပုံကိုတော့ README မှာရေးပေးထားပါတယ်။
#!/bin/bash dlist=(`curl -s -A &#39;Mozilla/5.0 (Windows NT 10.0; Win64; x64; rv:40.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>KeyMagic Lock Screen Issue in OS X</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/keymagic-osx-temp-fix/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/keymagic-osx-temp-fix/</guid>
      <description>Mac OS X စသုံးစဉ်က Unicode Keyboard အနေနဲ့အသုံးများတဲ့ KeyMagic ကိုပဲသုံးဖို့ကြိုးစားခဲ့ပါတယ်။ သို့ပေမယ့်ပြဿနာရှိတာက KeyMagic ကိုသုံးပြီးစာရိုက်နေရာကနေ ခဏနားလိုက်လို့ Screen Lock ဖြစ်သွားတာနဲ့ Password ပြန်ရိုက်ပြီး ပြန်ဝင်လို့မရတာပါ။ OS X အတွက် တစ်ခုတည်းသော Smart Keyboard ဖြစ်ပေမယ့် အဲဒီ ပြဿနာလေးတစ်ခုနဲ့တင် ဆက်မသုံးဖြစ်တော့တာပါ။ ကိုယ်တိုင်ပဲ Myanmar3 Layout အတိုင်း ရိုးရိုး Keyboard တစ်ခု Ukelele နဲ့လုပ်ပြီး သုံးဖြစ်ခဲ့တယ်။ အခုနောက်ပိုင်း အခြား တိုင်းရင်းသား ယူနီကုဒ် Keyboard Layout လေးတွေ လုပ်ပေးရင်းနဲ့မှ Keyboard တွေနဲ့ပတ်သက်ပြီးနည်းနည်းလေ့လာဖြစ်လာတယ်။ Smart Keyboard ဖြစ်တဲ့ Keyman ကလည်း OS X အတွက်ထွက်လာတော့ ရှိပြီးသား Keyboard Layout လေးတွေပြန်စုစည်းပြီး မရှိသေးတဲ့ ရှမ်း Keyboard Layout လေးပါထက်လုပ်ဖြစ်တယ်။ အခြား တိုင်းရင်းသားဘာသာစကားတွေအတွက်လည်း ထပ်လုပ်ဖို့ စိတ်ကူးရှိပေမယ့် Keyman ကလောလောဆယ်သာ Free ပေးထားပြီး နောက်ပိုင်း Commercial ပြောင်းသွားနိုင်တာမို့ သိပ်တော့အားမရဘူး။ ဒါပေမယ့် မနေ့ကတော့ OS X ရဲ့ KeyMagic မှာတက်နေတဲ့ ပြဿနာအတွက် tweak လုပ်လို့ရမယ့်နည်းလေးရှာတွေ့သွားတယ်။ နည်းလမ်းတကျ ဖြေရှင်းတာမဟုတ်ပေမယ့် အလုပ်ဖြစ်တဲ့အတွက် Share လိုက်ပါတယ်။ ဘာပဲဖြစ်ဖြစ် KeyMagic ကတော့ Open Source ဖြစ်တာရော၊ Keyboard Layout လည်းစုံစုံလင်လင်ရှိနှင့်ပြီးသားဆိုတော့ OS X User တွေအတွက် ပိုအဆင်ပြေလိမ့်မယ်ထင်ပါတယ်။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Myanmar Unicode Keyboards for Ubuntu</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/myanmar-unicode-keyboards-for-ubuntu/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/myanmar-unicode-keyboards-for-ubuntu/</guid>
      <description>အလျှင်တုန်းကတော့ Unicode နဲ့ Zawgyi အတွက် mm-kb ဆိုတာလုပ်ပေးထားဖူးပါတယ်။ ရိုးရိုး တမ်းတမ်း logical order အတိုင်းရိုက်ရတဲ့ Keyboard ပါ။ MyWin အကြောင်းရေးပေးပြီးနောက် တချို့က Myanmar 3 Standard Layout အတိုင်းရိုက်လို့ရတာမရှိဘူးလားမေးလာကြတဲ့အတွက် ရှိသမျှ အကုန်စုစည်းပြီး Installer လေးလုပ်ပေးဖို့စိတ်ကူးမိသွားတာပါ။ ဒါပေမယ့် ThanLwinSoft ကလုပ်ပေးထားတဲ့ထဲမှာ မြန်မာ၊ ပအိုဝ်းနဲ့ စကောကရင် ပဲရှိသေးပြီး ရှမ်းအတွက်မပါသေးပါဘူး။ ဒါကြောင့် ရှမ်းအတွက်ပါထပ်ဖြည့်ပြီး Installer Package လေးထပ်လုပ်ပေးလိုက်ပါတယ်။
Installation ကတော့အောက်ပါအတိုင်းဖြစ်ပါတယ်။ ပေးထားတဲ့ Command တွေကို Terminal မှာ တစ်ကြောင်းချင်းရိုက်ထည့်ပေးလိုက်ပါ။
 Internet ချိပ်ဆက်ထားဖို့တော့လိုအပ်ပါတယ်။
 $ wget https://github.com/naingyeminn/mm-kb-kmfl/archive/master.zip -O mm-kb-kmfl.zip $ unzip mm-kb-kmfl.zip $ cd mm-kb-kmfl-master $ make install  ပြီးလျှင်တော့ ပုံမှာပြထားတဲ့အတိုင်း Text Entry Settings&amp;hellip; ထဲဝင်လိုက်ပါ။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MyWin for Ubuntu</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/mywin-for-ubuntu/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/mywin-for-ubuntu/</guid>
      <description>Ubuntu User တွေအနေနဲ့ MyWin ကို သုံးချင်တယ်ဆိုရင် သာမန် User တစ်ယောက်အတွက် Install လုပ်ရတာ အနည်းငယ်ခက်ခဲနိုင်တဲ့အတွက် mm-kb လိုပဲ အလွယ်ကူအောင် Makefile လေးနဲ့ packge ထုတ်ပေးထားပါတယ်။
ဘာမှထွေထွေထူးထူးလုပ်နေစရာမလိုပါဘူး။ Terminal ဖွင့်ပြီး ဖေါ်ပြထားတဲ့ Command တွေကို တစ်ကြောင်းချင်းစီရိုက်သွားရံုပါပဲ။
$ wget https://github.com/naingyeminn/mywin-ubuntu/archive/master.zip -O mywin-ubuntu.zip $ unzip mywin-ubuntu.zip $ cd mywin-ubuntu-master $ sudo make install $ ibus-daemon -rdx $ im-config -n ibus $ gsettings set org.freedesktop.ibus.panel show 0  ပြီးလျှင်တော့ ပုံမှာပြထားတဲ့အတိုင်း Text Entry Settings&amp;hellip; ထဲဝင်လိုက်ပါ။
&amp;rdquo;+&amp;rdquo; button ကိုနှိပ်ပြီး Input Source list ထဲ &amp;ldquo;my-win&amp;rdquo; ကိုရှာပြီး Add လုပ်လိုက်ပါ။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MyWin for OSX</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/mywin-for-osx/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/mywin-for-osx/</guid>
      <description>လက်ရှိ ဇော်ဂျီအသုံးပြုနေသူတွေအနေနဲ့ Unicode ပြောင်းသုံးသင့်ကြောင်းတိုက်တွန်းတဲ့အခါတိုင်း ပြန်ထောက်လေ့ရှိတဲ့အချက်တွေထဲမှာ Unicode က ဇော်ဂျီလက်ကွက်နဲ့မတူတဲ့အတွက် အသစ်ဖြစ်နေတာရယ် နောက်ပြီး အဓိကပြစ်ချက်ကြီးလိုဖြစ်နေတဲ့ သဝေထိုးကိုနောက်မှရိုက်ရတာရယ်ကို အမြဲတွေ့ရပါတယ်။ ဒါကလည်း စရိုက်တဲ့အချိန်မှာသာအနည်းငယ်အခက်တွေ့နိုင်ပေမယ့် ရက်ပိုင်းအတွင်း အကျင့်ဖြစ်သွားနိုင်ပါတယ်။ သို့ပေမယ့် ဒီပြဿနာကို အစောကြီးကတည်းက ဖြေရှင်းပေးခဲ့ပြီးသာပါ။ မြန်မာနိုင်ငံသားတစ်ယောက်မဟုတ်သော်လည်း ကွန်ပျူတာသုံးမြန်မာစာစနစ်ကို အင်တိုက်အားတိုက်ကြိုးပမ်းဆောင်ရွက်ပေးခဲ့သော ကြွေလွင့်ပြီးဖြစ်တဲ့ Keith ကိုအထူးပဲ လေးစား၊ ကျေးဇူးတင်မိပါတယ်။ အခု ဖော်ပြပေးမယ့် MyWin ဆိုတာ သူ့လုပ်ဆောင်ချက်တွေထဲကတစ်ခုပါပဲ။ သူမရှိတဲ့နောက်ပိုင်း ThanLwinSoft ဆိုတဲ့ အဖွဲ့အစည်းဟာရပ်တန့်သွားခဲ့ပေမယ့် သူဆောင်ရွက်ခဲ့သမျှတွေက အခုချိန်ထိ အထောက်အကူပြုနေဆဲပါပဲ။
MyWin ကိုသုံးဖို့ Keyman ဆိုတဲ့ Freeware လိုအပ်ပါတယ်။ အလျှင်တုန်းကတော့ Keyman ကို Windows မှာပဲအသုံးပြုနိုင်တာပါ။ Mac OSX အတွက်တော့ အခု Beta Version ထုတ်ပေးထားပြီဖြစ်တဲ့အတွက် သုံးလိုကသုံးနိုင်ပြီဖြစ်ပါတယ်။
အလျှင်ဦးဆုံး Keyman for Mac OS X Beta ကို Download လုပ်လိုက်ပါ။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Using SED Command</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/using-sed-command/</link>
      <pubDate>Sun, 08 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/using-sed-command/</guid>
      <description>sed ဆိုတာ Stream Editor အတိုကောက်ပါ။ command တစ်ခုခုရဲ့ output text stream ကိုဖြစ်စေ၊ file ထဲက text တွေကိုဖြစ်စေ ရှာဖွေခြင်း၊ ပြင်ဆင်ခြင်းများပြုလုပ်နိုင်ပါတယ်။ grep, awk တို့နဲ့အမြဲတွဲသုံးလေ့ရှိပါတယ်။ sed ကိုလေ့လာဖို့ ထုံးစံအတိုင်း လိုအပ်တဲ့ဖိုင်လေးတစ်ခုပြုလုပ်ပါမယ်။
#Yangon Regions # Htaukkyant Mhawbi Hlegu Taikgyi Okkan Apyauk Htantabin Shwepyaytha HlaingTharyar DagonMyothit Thanlyin Kyauktan Thonegwa KhaYan Twante Kawthmu Kungyangon CocoIsland Yangon  ပေးထားတဲ့ Text ကို Text Editor တစ်ခုခုထဲ ကူးထည့်ပြီး ygn.txt နာမည်နဲ့ Desktop ပေါ်မှာ Save လုပ်လိုက်ပါ။
sed command ရဲ့ အခြေခံအသုံးပြုပုံကတော့ အောက်ပါအတိုင်းဖြစ်ပါတယ်။
sed [option] &#39;commands&#39; file_to_edit  အခု ygn.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Using AWK Command</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/using-awk-command/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/using-awk-command/</guid>
      <description>Text File ထဲက Content တွေကိုရှာဖွေတဲ့နေရာမှာ grep အပြင် နောက်ထပ်သုံးလေ့သုံးထရှိတာကတော့ awk ဖြစ်ပါတယ်။ Content ရှာတာခြင်တူပေမဲ့ Output ကို Delimiter (သတ်မှတ်ပိုင်းခြားသင်္ကေတ) သုံးပြီးလိုအပ်တဲ့အပိုင်းလောက်ပဲ ခွဲထုတ်ပြသပေးနိုင်တာ သူ့ရဲ့အားသာချက်တစ်ခုပါ။ Default Delimiter ကတော့ Space ဖြစ်ပါတယ်။ Space ခြားထားတဲ့နေရာတွေကနေပိုင်းခြားပြသပေးမှာဖြစ်ပါတယ်။ လက်တွေ့လေ့လာစမ်းသပ်နိုင်ဖို့ လိုအပ်တဲ့ နမူနာ ဖိုင်လေးတစ်ခုအလျှင်ဦးဆုံး ဖန်တီးပါမယ်။
အောက်မှာပေးထားတဲ့စာသားတွေကို နှစ်သက်ရာ Text Editor တစ်ခုခုထဲကူထည့်ပြီး awktest.txt ဆိုတဲ့နာမည်နဲ့ Desktop ပေါ်မှာ Save လုပ်လိုက်ပါ။
1 MaungMaung Yangon 2000Ks 2 KyawKyaw Bago 2500Ks 3 AyeAye Bago 2500Ks 4 AungAung Pyay 2000Ks 5 MaungHla Yangon 3000Ks 6 KoKo Yangon 3000Ks 7 AyeMaung Bagan 3500Ks  awk command မှာတော့ အပိုင်းသုံးပိုင်းရှိပါတယ်။ Pattern, Procedure နှင့် File တို့ပဲဖြစ်ပါတယ်။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Local Tunnel</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/localtunnel/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/localtunnel/</guid>
      <description>Web Application Development မှာ လေ့လာမိသလောက် Developer တွေအနေနဲ့ အများအားဖြင့် ကိုယ့်ရဲ့ Site/App ကို နမူနာပြချင်တယ်ဆိုလျှင် Meeting တစ်ခုလုပ် ဖို့ appointment ယူ၊ Client နဲ့တွေ့တဲ့အခါကျမှ ကိုယ့် Laptop မှာ Setup လုပ်ထားတဲ့ Web Server နဲ့ Run ပြကြတာများပါတယ်။ တချို့ကျတော့ Hosting/VPS Server ဝယ်ထားပြီး ကိုယ့်ရဲ့ Code ကို အဲဒီ Server ထဲ Upload လုပ်ပြီးတော့ Online တန်းပြတတ်ကြပါတယ်။ ဒီနည်းလမ်း ၂နည်းမှာ ပထမနည်းလမ်းအရ ပြင်ဆင်မှုတစ်ချို့အတွက် Client ရဲ့သဘောတူညီချက်ရဖို့အရေး Meeting လုပ်ဖို့ ချိန်းဆိုရ သွားရလာရနဲ့ အချိန်ပေးရပါတယ်။ ဒုတိယနည်းကျပြန်တော့ လည်း လုပ်ငန်းတွင်ပေမယ့် Server ကိုရင်းနှီးထားရပါတယ်။ ဒီအခက်အခဲတွေကို ဖြေရှင်းနိုင်ဖို့ကတော့ localtunnel ကိုအသုံးပြုတဲ့နည်းလမ်းပါပဲ။
localtunnel ဆိုတာ NodeJS အသုံးပြုပြီးရေးသားထားတဲ့ Tunneling Service ပါ။ ပုံမှန်အတိုင်း Web Server တစ်ခုကို Access လုပ်ဖို့ဆိုလျှင် Public IP ရှိမှ Internet ကိုဖြတ်ပြီး Access လုပ်လို့ရပါတယ်။ အခု ဒီ localtunnel ကတော့ Public IP မရှိဘဲ ကိုယ့် Laptop/Desktop မှာ setup လုပ်ထားတဲ့ Web Server ရဲ့ Site/App ကို Internet ကနေတဆင့် လှမ်းခေါ်ကြည့်ရှုနိုင်အောင်ဆောင်ရွက်ပေးတဲ့ Service လေးပါ။ localtunnel ကိုသုံးဖို့ NodeJS ကို install လုပ်ထားရပါမယ်။ ပြီးလျှင်တော့ npm (Node Package Manager) သုံးပြီး localtunnel ရဲ့ Client Program ကို install ပြုလုပ်လိုက်ရုံပါပဲ။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Using GREP Command</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/using-grep-command/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/using-grep-command/</guid>
      <description>Unix/Linux ကိုလေ့လာနေသူတွေအနေနဲ့ မသိမဖြစ်တဲ့ Command လေးတစ်ခုပါ။ Text File, Config File, Log File နှင့် Command တစ်ခုကနေထွက်လာတဲ့ Output စတာတွေထဲကမှ လိုအပ်တဲ့ information ကို ရှာဖွေထုတ်ယူတဲ့အခါမျိုးမှာ သုံးလေ့ရှိပါတယ်။ ဘယ်လောက်ထိ အသုံးဝင်၊ အသုံးတည့်တယ်ဆိုတာကတော့ အသုံးချမှုပေါ်မူတည်ပါလိမ့်မယ်။ လေ့လာရလွယ်ကူစေဖို့အတွက် lab environment တစ်ခုပြုလုပ်ကြပါမယ်။ ဒီ Post မှာတော့ Mac OS X အသုံးပြုပြီး ပြပေးထားတာပါ။ ဒါပေမယ့် Linux မှာလည်း အတူတူပါပဲ။
အလျှင်ဦးဆုံး Text Editor တစ်ခုခုသုံးပြီး အောက်မှာ ဖော်ပြထားတဲ့ စာသားတွေပါဝင်တဲ့ Text File တစ်ခုကို Desktop ပေါ်မှာတည်ဆောက်လိုက်ပါ။ File Name ကိုတော့ grep_demo.txt လို့ပေးပြီး Save လုပ်လိုက်ပါ။
a quick brown fox jumps over the lazy dog. A QUICK BROWN FOX JUMPS OVER THE LAZY DOG.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NX-OS Titanium Emulator on VMware Fusion</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/nx-os-titanium-on-vmware-fusion/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/nx-os-titanium-on-vmware-fusion/</guid>
      <description>ဒီ Post လေးကတော့ Mac သုံးတဲ့ Network Admin/Engineer တွေအတွက်ပါ။ Cisco ရဲ့ Nexus Switch တွေကိုလေ့လာဖို့ NX-OS Titanium Emulator ကို OS X ပေါ်မှာ Setup လုပ်တဲ့နည်းလမ်းလေးပဲဖြစ်ပါတယ်။ VMware ရဲ့ VMX format နဲ့ Export ထုတ်ပေးထားတဲ့ ဒီ Emulator လေးကို များသောအားဖြင့် Windows ပေါ်မှာပဲ VMPlayer, VMware Workstation တို့နဲ့သုံးလေ့၊ စမ်းလေ့ရှိကြပါတယ်။ Internet မှာရှိတဲ့ Blog တွေမှာလည်း ရှာတွေ့ရသလောက်က Windows ပေါ် ဘယ်လို Setup လုပ်ရတယ်ဆိုတာကိုပဲ ရေးထားကြတာပါ။ Mac OS X မှာရှိတဲ့ VMware Fusion နဲ့ ဘယ်လိုသုံးရတယ်ဆိုတာကိုတော့ လုံးဝကိုရှာမရပါဘူး။ VMware Product ချင်းအတူတူဖြစ်တဲ့အတွက် ပြသနာမရှိလောက်ဘူးလို့ ထင်ရပေမယ့် တကယ်တမ်း Setup လုပ်တဲ့အခါကျ အခက်အခဲလေးတွေရှိပါတယ်။ အဲဒီအတွက်ကြောင့် အားလုံးအဆင်ပြေပြေ Setup လုပ်နိုင်စေဖို့ ဒီ post လေးရေးလိုက်ခြင်းဖြစ်ပါတယ်။ Setup လုပ်တဲ့ နည်းလမ်းကတော့ -</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Coloring Log Files</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/coloring-log-files/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/coloring-log-files/</guid>
      <description>Linux Administrator တွေအနေနဲ့ Log Analyzer တွေမျိုးစုံရှိနေပေမယ့် တစ်ခါတစ်ရံ လိုအပ်လို့ Log File တွေကိုမွှေနှောက်ရမယ်ဆိုလျှင် အာရုံနောက်ကြမယ်ထင်ပါတယ်။ Log File တွေရဲ့ထုံးစံအတိုင်း Text တွေကို ပြွပ်သိပ်နေအောင်ရိုက်ထုတ်ထားတာဖြစ်တဲ့အတွက် ဖတ်ရတဲ့သူအတွက် ဘယ်အပိုင်းက ဘာဆိုတာကို မနည်း အာရုံစိုက်ခွဲခြားနေရပါလိမ့်မယ်။ အဲဒီပြဿနာကိုတော့ CCZE ကကူညီဖြေရှင်းပေးနိုင်ပါတယ်။ CCZE ဆိုတာကတော့ command-line tool လေးတစ်ခုပဲဖြစ်ပါတယ်။ Linux Admin တွေအနေနဲ့ server ကို ssh နဲ့ access လုပ်နေတဲ့အချိန် Log File တွေကိုဖတ်ရှုဖို့လိုလာခဲ့မယ်ဆိုလျှင်တော့ ဒီ Tool လေးက အရမ်းအသုံးတည့်ပါတယ်။ Log ကိုသက်ဆိုင်ရာ အပိုင်းအခြားအလိုက် အရောင်ခွဲခြားပြီး ပြသပေးတာဖြစ်တဲ့အတွက် ဖတ်ရှုသူအနေနဲ့ မြန်ဆန်လွယ်ကူစွာ နားလည်သဘောပေါက်နိုင်မှာပါ။
Debian/Ubuntu မှာတော့ -
$ sudo apt-get install -y ccze  ဆိုပြီး Install တန်းလုပ်လို့ရပါတယ်။
RHEL/CentOS/Fedora စတဲ့ Distro တွေမှာတော့ EPEL ကနေ Install ပြုလုပ်နိုင်ပါတယ်။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EPEL for CentOS</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/epel-for-centos/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/epel-for-centos/</guid>
      <description>EPEL ဆိုတာ Extra Packages for Enterprise Linux ရဲ့ အတိုကောက်ပါ။ Extra Packages ဆိုတဲ့အတိုင်း CentOS ရဲ့ Main Repository ထဲမပါဝင်ပေမယ့် အသုံးဝင်တဲ့ Package တွေကို စုစည်းပေးထားတဲ့ Repository တစ်ခုပါ။ Fedora Project ရဲ့ပံ့ပိုးမှုနဲ့ ဖြစ်ပေါ်လာတဲ့ Project တစ်ခုဖြစ်ပြီး Fedora Linux အတွက်တင်မဟုတ်ဘဲ Fedora-based ဖြစ်တဲ့ Red Hat Enterprise Linux နဲ့ တခြား မျိုးနွယ်တူ CentOS, Scientific Linux စတာတွေအတွက်ပါ Support ပေးထားတဲ့ Repo ပဲဖြစ်ပါတယ်။ အသေးစိပ်ကိုတော့ EPEL/FAQ မှာလေ့လာနိုင်ပါတယ်။
EPEL ထဲက package တွေကို Install ပြုလုပ်ချင်တယ်ဆိုလျှင်တော့ EPEL Repo ကို YUM Package Manager ရဲ့ Repo List ထဲမှာ ထပ်ထည့်ပြီး Enable ပြုလုပ်ပေးရပါမယ်။ အဲဒီအတွက် EPEL Package ကို Install လုပ်ရပါမယ်။ EPEL Package ကိုတော့ Distro Version ပေါ်မူတည်ပြီး Download ယူဖို့လိုပါတယ်။ Download အတွက် wget command ကိုအသုံးပြုမှာဖြစ်တဲ့အတွက် ကြိုတင် Install လုပ်ထားဖို့လိုပါလိမ့်မယ်။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reading Man Page</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/reading-man-page/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/reading-man-page/</guid>
      <description>Unix/Linux Admin တစ်ယောက်အနေနဲ့ ရပ်တည်ဖို့ဆိုလျှင် Terminal နဲ့ Command တွေကိုကောင်းကောင်းသုံးတတ်ဖို့လိုတယ်ဆိုတာ အားလုံးသိကြမှာပါ။ သို့ပေမယ့် အရှိန်အဟုန်နဲ့ တိုးတက်နေတဲ့ နည်းပညာခေတ်ကြီးမှာ အသစ်ထွက်သမျှ Program တွေ၊ အဲဒီ Program တွေရဲ့ Command တွေကို အကုန်သိ၊ အကုန်မှတ်မိနေဖို့ဆိုတာ ခက်ခဲလွန်းပါတယ်။ အလွတ်ကျက်ပြီး မှတ်ထားတယ်ဆိုလျှင်တောင်မှ နောင်ထွက်လာတဲ့ Version အသစ်မှာ Option တွေ Usage တွေ ပြောင်းသွားနိုင်ပါတယ်။ အဲဒီအခါမျိုးကျ ပြန်လည်မှတ်သားဖို့လိုပါလိမ့်မယ်။ အလွယ်ဆုံးနဲ့ အမြန်ဆုံး လေ့လာနိုင်မယ့်နည်းလမ်းကတော့ Man Page လို့ခေါ်တဲ့ Manual Page ပါပဲ။
Man Page တနည်းအားဖြင့် man ဆိုတဲ့ command ကို Unix/Linux Distro တိုင်းလိုလိုမှာ Install လုပ်လိုက်တာနဲ့ တခါတည်း ပါဝင်လာပြီးသားပါ။ man ရဲ့ အဓိကလုပ်ဆောင်ချက်ကတော့ Developer တွေ သူတို့ Program တွေနဲ့ တပါတည်း ရေးသားပြစုထည့်သွင်းပေးလိုက်တဲ့ Documentation ဖိုင်တွေကို ထုတ်ယူဖော်ပြပေးတာပါပဲ။ ဒီလို Program တွေ Command တွေအတွက် Documentation တွေပြုလုပ်တဲ့နေရာမှာ စံအနေနဲ့ အကြောင်းအရာအလိုက် Section Number ခွဲခြားသတ်မှတ်ပေးထားတာရှိပါတယ်။ အဲဒါတွေကတော့ -</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Find Command Usage</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/find-command-usage/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/find-command-usage/</guid>
      <description>အခုနောက်ပိုင်း Linux မှာက GUI သုံးပြီးအလွယ်တကူ Search လုပ်လို့ရနေတော့ find ဆိုတဲ့ command ကို သိပ်မသုံးဖြစ်ကြပါဘူး။ သို့ပေမယ့် ပိုမိုတိကျတဲ့ result ရရှိဖို့အတွက်ကျတော့ find ကအရမ်းအသုံးဝင်ပါတယ်။ Linux Admin တွေအနေနဲ့ သိထားသင့်တဲ့ command လေးဖြစ်တဲ့အတွက် အသုံးပြုပုံတချို့ကို ဖော်ပြပေးလိုက်ပါတယ်။
File Name ဖြင့်ရှာဖွေခြင်း  /etc အောက်မှာရှိတဲ့ .conf နဲ့ဆုံးတဲ့ ဖိုင်တွေကိုပဲရှာချင်တယ်ဆိုလျှင်တော့  $ find /etc -name &amp;quot;*.conf&amp;quot;   command မှာပါတဲ့ * (Asterik) လေးကတော့ wildcard character ပါ။ .conf ရှေ့မှာ ဘာ character ရှိရှိလို့ ဆိုလိုခြင်းဖြစ်ပါတယ်။
  File name စာလုံး အကြီး၊ အသေး မရွေးစေချင်လျှင်တော့ -iname ဆိုတဲ့ option ကိုသုံးနိုင်ပါတယ်။ -name နဲ့ကွာခြားပုံကို အောက်မှာဖော်ပြထားတဲ့ နမူနာအတိုင်း စမ်းကြည့်နိုင်ပါတယ်။ -name option သုံးရင် hello ဆိုတဲ့တစ်ဖိုင်ပဲတွေ့ရမှာဖြစ်ပြီး -iname နဲ့ဆိုလျှင်တော့ ၃ ဖိုင်လုံးတွေ့ရပါလိမ့်မယ်။  $ mkdir testing $ cd testing $ touch hello HelloGuys HelloThere $ find .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Linux Terminal / Command Line Tricks (2)</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/linux-command-line-usage-2/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/linux-command-line-usage-2/</guid>
      <description>Linux/Unix ရဲ့ Bash Shell Terminal မှာ command တွေကို မြန်မြန်ဆန်ဆန် Edit လုပ်နိုင်စေမယ့် Shortcut လေးတွေပါ။ ရိုက်လိုက်တဲ့ command တစ်ကြောင်းမှာ အမှားပါနေလို့ပြန်ပြင်မယ်ဆိုရင် ကိုယ်တွေလုပ်နေကျ သမရိုးကျနည်းလမ်းအတိုင်း Arrow key တွေနဲ့ ရှေ့နောက်ရွှေ့ Delete, Backspace တို့နဲ့ပြန်ဖျက်၊ ပြန်ရေးနဲ့ အချိန်ကြာပါတယ်။ အခုထုတ်နှုတ်ပေးထားတဲ့ Shortcut လေးတွေသိထားမယ်ဆိုရင်တော့ command တွေကို မြန်မြန်ဆန်ဆန်ရိုက်နိုင် ပြင်နိုင်မှာဖြစ်တဲ့အတွက် အလုပ်ပိုတွင်ပါလိမ့်မယ်။ Linux/Unix Admin တွေအနေနဲ့ မဖြစ်မနေ သိထားသင့်တဲ့ Shortcut လေးတွေပဲဖြစ်ပါတယ်။
Command Editing Shortcuts  Control + a : Command အစသို့
 Control + e : Command အဆုံးသို့
 Control + k : Cursor နေရာမှစ၍ Command အဆုံးထိဖျက်</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NTFSX - Script to enable NTFS Write on Mac OS X</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/script-to-enable-ntfs-write-on-mac-osx/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/script-to-enable-ntfs-write-on-mac-osx/</guid>
      <description>Mac OS X User တွေအနေနဲ့ External HDD တွေသုံးတဲ့နေရာမှာ ကြုံရလေ့ရှိတဲ့ အခက်အခဲလေးတစ်ခုပါ။ အဓိကအကြောင်းအရင်းကတော့ Windows ရဲ့ NTFS file system ကို Mac OS X က အပြည့်အဝ အထောက်အပံ့မပေးထားလို့ပါပဲ။ အဲဒါကြောင့် NTFS format သုံးထားတဲ့ External HDD တွေ USB Flash Drive တွေဆိုရင် Read Only သက်သက်သာ အသုံးပြုနိုင်ပါလိမ့်မယ်။ Data တွေကူးထည့်လို့မရနိုင်ပါဘူး။ ဒါပေမယ့် လုံးဝ Write Access မရတာတော့မဟုတ်ပါဘူး။ Mac OS X မှာက Native NTFS support ရှိပါတယ်။ ပြဿနာရှိတာက Apple အနေနဲ့ Microsoft ရဲ့ NTFS ကို Mac OS X မှာ အပြည့်အဝ အသုံးပြုနိုင်အောင် လုပ်ပေးမယ်ဆိုရင် Microsoft ဆီကနေ နည်းပညာ အသုံးပြုခွင့် ဝယ်ယူရပါလိမ့်မယ်။ Microsoft အနေနဲ့လည်း ထိုနည်းလည်ကောင်းပါပဲ။ Apple ရဲ့ HFS ကို Windows မှာအသုံးပြုလို့ရစေနိုင်ဖို့ အသုံးပြုခွင့် လိုအပ်ပါတယ်။ ဒါအမြင်သာဆုံးဖြစ်အောင်သာ နှိုင်းယှဉ်ပြတာပါ။ ဒီလို Patent ပြဿနာက တကယ့်တကယ် ဒီထက် ပိုရှုပ်ထွေးပါတယ်။ အဲဒီလို ညှိနှိုင်းရခက်ခဲတဲ့ ပြဿနာတွေကြောင့် Microsoft ကလည်း HFS ကို Support မလုပ်သလို Apple ကလည်း NTFS ကို လစ်လျှူရှုထားတာပါ။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Password Manager in Shell Script</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/password-manager-in-shell-script/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/password-manager-in-shell-script/</guid>
      <description>ယနေ့ခေတ် Internet အသုံးပြုမှုတွင်ကျယ်လာတာနဲ့အမျှ Google, Facebook, Twitter, Dropbox, Flickr, Instagram&amp;hellip; စသဖြင့် Account ပေါင်း သောင်းခြောက်ထောင်ရဲ့ Password တွေကို အကုန်မှတ်မိဖို့ဆိုတာမလွယ်ပါဘူး။ User Name တူအောင်ပေးထားရင်တောင် Password ကိုတော့ အတူတူမပေးသင့်တာ အားလုံးပဲသိကြမှာပါ။ Password တစ်ခုကို သိတာနဲ့ တခြား account တွေကိုပါဝင်လို့ရသွားနိုင်ပါတယ်။ နောက်ပြီး Password က ရိုးရှင်းနေလို့လဲမဖြစ်ပါဘူး။ လွယ်လွယ်ကူကူရိုးရိုးရှင်းရှင်းပေးထားရင် ကိုယ်ရိုက်လိုက်တဲ့ password ကို တခြားလူကစောင့်ကြည့်တာနဲ့တင် သိသွားနိုင်လို့ပါ။ စိတ်ချရအောင် ရှည်လျားပြီး ရှုပ်ထွေးတဲ့ password တွေကို ခဏခဏပြောင်းပြန်တော့လဲ အဲဒီ password တွေကို မှတ်မိဖို့က ခက်ခဲပါလိမ့်မယ်။ အဲဒါကြောင့် တချို့က Keypass လို password manager တစ်ခုခုသုံးကြပါတယ်။ Keepass က ကိုယ့်ရဲ့ password တွေကို Database တစ်ခုလုပ်ပြီး သိမ်းထားပေးတာပါ။ လိုအပ်ရင် အဲဒီ Database ကို Keypass နဲ့ဖွင့်ပြီး password ကို clipboard ထဲ အလွယ်တကူ copy ကူးထည့်ပေးပါတယ်။ နောက်ပြီး Password generate လုပ်ပေးတာတွေ password ကို သက်တမ်းသတ်မှတ်ပြီး အဲဒီသက်တမ်းကုန်တာနဲ့ ပြောင်းဖို့အသိပေးတာမျိုးတွေလည်း လုပ်ပေးနိုင်ပါသေးတယ်။ Windows User တွေအတွက်ကတော့ GUI Tool သုံးရတာနှစ်သက်ကြပေမယ့် တချို့ Linux, Mac OSX User တွေကတော့ CLI သုံးရတာကို ပိုပြီးနှစ်သက်ကြပါတယ်။ ကိုယ်တိုင်လဲ Password Manager သုံးချင်ပေမယ့် GUI သေသပ်မှုမရှိတဲ့ KeepassX ကို သိပ်မသုံးချင်ပါဘူး။ Terminal အသုံးများတဲ့သူတွေအတွက် Keepass application ကို သီးသန့်ထပ်ဖွင့်ပြီးသုံးတာထက် ဖွင့်ထားတဲ့ Terminal ကနေပဲ command ရိုက်ပြီး password ရှာတာကပို အဆင်ပြေပါလိမ့်မယ်။ Unix-liked OS တွေ အတွက် Pass ဆိုတဲ့ CLI tool ရှိပါတယ်။ စိတ်ချရပေမယ့် အနည်းငယ်ရှုပ်ထွေးပါတယ်။ လိုချင်တာက password တွေကို account ID နဲ့တွဲပြီး လွယ်လွယ်ကူကူသိမ်းနိုင်ဖို့ရယ် လွယ်လွယ်ကူကူ access လုပ်နိုင်ဖို့ရယ်ပါ။ ဒါကြောင့် ကိုယ်သိတဲ့ Bash နဲ့ပဲ Script လေးလုပ်ကြည့်ဖြစ်သွားပါတယ်။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>FOREX</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/forex-exchange-rate-checker/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/forex-exchange-rate-checker/</guid>
      <description>မနေ့က သူငယ်ချင်းတစ်ယောက် Currency Exchange Rate တွေထုတ်ပေးတဲ့ Program လေးတစ်ခု ရေးပြီး Share ထားတာကိုတွေ့လိုက်တယ်။ သူကတော့ Developer တစ်ယောက်ဆိုတော့ Go Programming Language ကိုသုံးပြီး အကျအနရေးထားတာပါ။ သူ့ Coding လေးကြည့်ရင်း ငါလည်း Shell Script နဲ့ရေးရင် ရလောက်မယ်ဆိုပြီး အကြံရတာနဲ့ ညကရေးဖြစ်သွားပါတယ်။ ဘာမှ ထူးထူးခြားခြားကြီးတော့ မဟုတ်ပါဘူး။ KBZ နဲ့ CB Bank တို့ရဲ့ Website မှာ တင်ပေးထားတဲ့ Exchange Rate တွေကို Curl ဒါမှမဟုတ် Wget နဲ့ယူပြီး ပြန်ထုတ်ပြပေးတာပါ။ Web Page ရဲ့ Source ထဲကနေ GREP နဲ့ regular expression သုံးပြီး Information ကို ဆွဲထုတ်ထားတာဆိုတော့ Page Design ပြောင်းသွားရင်တော့ ဒီ Script က လွဲသွားနိုင်ပါတယ်။ Ubuntu မှာ တော့ Curl က ထပ်တင်ပေးဖို့လိုပါလိမ့်မယ်။ အဲဒီအတွက်အဆင်ပြေအောင် Makefile နဲ့ အလိုအလျောက် install လုပ်အောင်လုပ်ပေးထားပါတယ်။ Ubuntu User တွေအနေနဲ့ README မှာပါတဲ့အတိုင်း install လုပ်နိုင်ပါတယ်။ တခြား Linux Distros တွေအတွက်ကတော့ လိုအပ်ရင် Curl ထပ်တင်ပေးရပါလိမ့်မယ်။ ပြီးလျှင်တော့ forex ဆိုတဲ့ဖိုင်လေးကို /usr/local/bin ထဲသွားထည့်ပေးလိုက်ရုံပါပဲ။ OS X User တွေလဲ /usr/local/bin ထဲထည့်ပြီး အသုံးပြုနိုင်ပါတယ်။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Burmese Font and Keyboard Installation for Ubuntu 14.04 LTS</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/burmese-keyboard-for-ubuntu-1404/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/burmese-keyboard-for-ubuntu-1404/</guid>
      <description>Ubuntu Myanmar LoCo Team ရဲ့ Facebook page မှာအမြဲတမ်းမေးလေ့ရှိတဲ့ မေးခွန်းပါ။ Ubuntu မှာ မြန်မာ font ဘယ်လိုသွင်းရမလဲ မြန်မာလို ရိုက်မရလို့ပြောပြပါဦးဆိုတဲ့ မေးခွန်းတွေအတွက် ဖြေရလွယ်အောင် ဒီ post လေးထပ်ရေးလိုက်ပါတယ်။ Ubuntu 14.04 LTS version ကိုအခြေခံပြီး ပြောပြသွားပါမယ်။
အလျှင်ဦးဆုံး install လုပ်ပုံတွေမပြောခင် font နဲ့ keyboard တနည်းအားဖြင့် input source တို့ရဲ့ သဘောတရားလေးကို ရှင်းပြပါရစေ။ Ubuntu, Windows, Android, iDevice ဘယ် System မှာမဆို မြန်မာလိုမြင်ရဖို့ မြန်မာ font လိုအပ်ပြီး မြန်မာလို ရေးသားနိုင်ဖို့ Keyboard လိုအပ်ပါတယ်။ လက်ရှိကျွန်တော်တို့ online မှာ၊ User တွေကြားမှာ အဓိကသုံးနေတဲ့ မြန်မာစာ Font ၂မျိုးရှိပါတယ်။ ဇော်ဂျီ နဲ့ ယူနီကုဒ်ပါ။ ဇော်ဂျီကတော့ Web ပေါ်မှာရော Social Network တွေမှာပါအသုံးများတာ အားလုံးပဲသိကြမှာပါ။ မြန်မာ font ဆိုတာနဲ့ ဇော်ဂျီကိုပဲ သတိရကြတာပါ။ တကယ်တမ်းတော့ ဇော်ဂျီက Unicode ဆိုတဲ့စနစ်ကို အခြေခံထားပေမယ့် အပြည့်အဝမလိုက်နာထားတဲ့ Font အမျိုးအစားတစ်ခုပါ။ ယူနီကုဒ်စနစ်ကို လိုက်နာပြီး Ubuntu မှာပါအဆင်ပြေတဲ့ Font တွေကတော့ Padauk, Myanmar3, Tharlon, Noto Sans Myanmar, Yunghkio, Mon3 Anonta 1 တို့ပဲဖြစ်ပါတယ်။ Ubuntu မှာကတော့ Unicode Font အနေနဲ့ Padauk font ပါဝင်ပြီးသားဖြစ်ပေမယ့် Zawgyi သုံးပြီးရေးထားတာတွေကို မြင်ရဖို့အတွက်တော့ Zawgyi font install လုပ်ပေးဖို့လိုအပ်ပါတယ်။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Myanmar Unicode Keyboard for Mac OS X (Yosemite)</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/myanmar-unicode-keyboard-for-yosemite/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/myanmar-unicode-keyboard-for-yosemite/</guid>
      <description>Mac OS X Yosemite စသုံးတော့ Unicode အတွက် keyboard ရှာဖြစ်တယ်။ ပါလာတဲ့ Default မြန်မာစာ လက်ကွက်က ပုံမှန်ရိုက်နေကျ မြန်မာ unicode keyboard layout အတိုင်မဟုတ်တော့ ရိုက်ရတာအဆင်မပြေဘူး။ ဒါနဲ့ KeyMagic ပဲသုံးမယ်လေဆိုပြီး install လုပ်လိုက်တယ်။ စာရိုက်ရတာတော့အဆင်ပြေပါတယ်။ ဒါပေမယ့် မြန်မာလိုရိုက်နေရာကနေ ခဏနားလိုက်လို့ Screen Lock ကျသွားရင် ပြန်ဝင်ဖို့ password ရိုက်မရတော့ဘူး။ Guest Account ထဲဝင်ပြီးပြန်ထွက်မှ password ပြန်ရိုက်လို့ရတယ်။ KeyMagic ရေးတဲ့ သန့်သက် ကိုမေးကြည့်တော့ အဲဒါက Yosemite ရဲ့ Bug ဆိုတော့ ဘာမှလုပ်ပေးလို့မရပါဘူးတဲ့။ အမြဲလိုလိုအဲ့လိုကြီးဝင်နေရတာ သိပ်မဟန်တာကြောင့် Keyboard Input Source ဘယ်လိုလုပ်ရမလဲဆိုပြီး ရှာကြည့်ဖြစ်တော့ လွယ်လွယ်ကူကူပါပဲ အဖြေတန်းတွေ့တယ်။ Ukelele ဆိုတဲ့ software လေးပါ။ အဲဒါလေးနဲ့ ရှိနေတဲ့ Keyboard Layout တွေကို စိတ်ကြိုက် ပြင်လို့ရတယ်ဆိုတော့ Default Myanmar Keyboard ကို Myanmar3 Layout အတိုင်းဖြစ်အောင် ပြန်ပြီးပြင်လိုက်တယ်။ ရိုက်နေကျအတိုင်းဖြစ်သွားတော့ တော်တော်လေးအဆင်ပြေသွားတယ်။ KeyMagic မှာလို password ရိုက်မရတာမျိုးလဲမရှိတော့ဘူး။ အဲဒါကြောင့် Facebook က Myanmar Unicode Area မှာ တင်ပြီး share ပေးထားလိုက်တယ်။ ဒါပေမယ့် Facebook က ပြန်ရှာရခက်တာကြောင့် ဒီမှာထပ်ရေးပြီး Share ပေးပါ့မယ်။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Linux Terminal / Command Line Tricks</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/linux-command-line-usage/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/linux-command-line-usage/</guid>
      <description>Linux User တွေအနေနဲ့ သိထားသင့်တဲ့ Terminal အသုံးပြုပုံလေးတွေပါ။ အပြည့်အစုံကြီး မဟုတ်ပေမယ့် အသုံးဝင်တဲ့ နည်းလမ်းလေးတချို့ကိုပဲ အသုံးများတဲ့ Ubuntu ပေါ်အခြေခံပြီး အဓိကထားမျှဝေလိုက်ပါတယ်။
Shortcuts   Terminal အသစ်ဖွင့် Control + Alter + T   Tab အသစ်ဖွင့် Control + Shift + T   Zoom In (စာလုံးကြီး) Control + Shift + = (Control + +)   Zoom Out (စာလုံးသေး) Control + -   Copy Control + Shift + C   Paste Control + Shift + V   Command အစသို့ Control + A   Command ဖျက် Control + U</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tips for Ubuntu-MM</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/tips-for-ubuntu-mm/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/tips-for-ubuntu-mm/</guid>
      <description>$ Terminal မှ User ၏ Command Prompt ကိုဆိုလိုခြင်းဖြစ်သည်။ Online မှ Blog များ Tutorial များတွင် Command များကိုဖော်ပြရာ၌ ထည့်သွင်းဖော်ပြလေ့ရှိသည်။ သို့သော် ထို Command အား ကူးယူ အသုံးပြုရာတွင် ထည့်သွင်းအသုံးပြုစရာမလိုပါ။ $ sudo apt-get update ဟုဖော်ပြထားပါက sudo apt-get update ဆိုသော command သာကူယူအသုံးပြုရန်လိုအပ်သည်။
$ အား စာလုံးတစ်ချို့နှင့် ကပ်၍အသုံးပြုထားပါက shell variable အဖြစ် သတ်မှတ်ထားသည်ကို ပြန်လည်ခေါ်ယူ အသုံးပြုခြင်းဖြစ်သည်။
$ var=&amp;quot;Hello&amp;quot; $ echo $var Hello  အဆိုပါဥပမာရှိ line တစ်ခုချင်း၏ ရှေ့တွင်တွေ့ရသော $ သည် Command Prompt ကိုဆိုလိုခြင်းဖြစ်ပြီး ဒုတိယ line တွင်ပြထားသော $var သည် shell variable ကိုဆိုလိုခြင်းဖြစ်သည်။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>vFix - Fix Virus Infected Flash Drives</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/vfix-fix-virus-infected-flash-drives/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/vfix-fix-virus-infected-flash-drives/</guid>
      <description>ရုံးမှာ တစ်ခါတစ်ခါ Virus ဝင်ထားတဲ့ Flash Drive တွေ ယူယူလာ Data တွေမတွေ့တော့လို့ဆိုပြီး လာပြလေ့ရှိပါတယ်။ များသောအားဖြင့် Windows Virus တွေက Flash Drive ကနေပဲ ကူးကြတာများပါတယ်။ ကူးပြီဆိုရင်လဲ Drive ထဲရှိတဲ့ Folder တွေကို Hidden လုပ် Folder နဲ့ နာမည်တူ Link တွေထုတ်ပြီး virus file ကိုသွားချိတ်လေ့ရှိပါတယ်။ Windows မှာရှိတဲ့ Antivirus က Virus ကိုရှင်လိုက်နိုင်တယ်ဆိုရင်တောင် အဲဒီ Virus က Hidden လုပ်သွားတဲ့ Flash Drive ထဲက Folder တွေကိုတော့ ပြန်ဖေါ်ပေးလေ့မရှိပါဘူး။
အကယ်၍များ Linux မှာ အဲ့ Drive ကိုသွားသုံးမယ်ဆိုရင်တော့ Hidden ဖြစ်နေတဲ့ Folder တွေကိုမြင်ရပါလိမ့်မယ်။ Drive ထဲ Virus ရှိနေသေးတယ်ဆိုရင်တောင် အဲဒီ Windows က Virus တွေက Linux ပေါ်မှာအလုပ်မလုပ်ပါဘူး။ လိုတာက အဲဒီ Virus ဖိုင်( .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>XenServer Installation Problems and Review</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/xenserver-installation-problems-and-review/</link>
      <pubDate>Fri, 30 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/xenserver-installation-problems-and-review/</guid>
      <description>မနေ့က အလုပ်မှာ Desktop တစ်လုံးအပိုထွက်လာတာနဲ့ XenServer စမ်းကြည့်ဖြစ်တယ်။ စက်က အမြင့်ကြီးမဟုတ်ပေမယ့် processor က VT support လုပ်တာရယ် Memory 4GB လောက်ရှိတာရယ်ကြောင့် စမ်းဖို့အဆင်ပြေသွာတယ်။ XenServer 6.2 iso လဲဆွဲထားပြီးသားရှိပေမယ့် CD အလွတ်မရှိတာနဲ့ Flash Drive နဲ့ပဲ install လုပ်မယ်ပေါ့။ အဲ့ဒီအတွက် flash drive ကို FAT32 နဲ့ format ချ၊ Unetbootin နဲ့ ပုံမှန်အတိုင်းပဲ XenServer ISO ကို extract လုပ်လိုက်တာ ဖြစ်ချင်တော့ boot တက်တဲ့အချိန်မှာ kernel ရှာမရပါဘူးဆိုပြီး error ပြလာတယ်။ google မှာရှာကြည့်လိုက်တော့ USB drive ရဲ့ /boot/isolinux/ directory ထဲက isolinux.cfg ကို syslinux.cfg ဆိုပြီး တော့ရယ်၊ /boot/ ထဲက isolinux ကို syslinux ဆိုပြီး ပြောင်းပေးရတယ်။ နောက် /syslinux.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ubuntu မှာ Unicode သုံးမယ်ဆိုရင်</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/myanmar-unicode-in-ubuntu/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/myanmar-unicode-in-ubuntu/</guid>
      <description>Zawgyi နဲ့ Unicode အင်အားပြိုင်နေတာကြာပါပြီ Zawgyi က web မှာ တစ်နည်းအားဖြင့် internet ပေါ်မှာ အချိန်အတန်သင့် နေရာယူပြီးချိန်မှ Unicode ကပေါ်လာခဲ့လေတော့ သာမန် User အသိုင်းအဝန်းထဲကို Unicode ကမတိုးနိုင်ဖြစ်နေခဲ့တာလဲ အချိန်မနည်းတော့ပါဘူး။ အဓိကက Unicode ရဲ့ အကျိုးကျေးဇူးကိုမသိတဲ့အတွက် အလွယ်တကူသုံးနိုင်ပြီး တွင်ကျယ်နေပြီဖြစ်တဲ့ Zawgyi ကိုပဲဆက်သုံးဖြစ်နေကြတာပါ။ သိတဲ့သူဆိုတာကလဲ IT သမား အသိုင်းအဝန်းထဲကမှ Developer တွေလောက်သာရှိတော့ အခုချိန်ထိကို မတွင်ကျယ်ဖြစ်နေရတယ်။ အထူးသဖြင့် Facebook နဲ့ Gtalk တို့မှာက Zawgyi ပဲသုံးကြတာပါ။ လူအနည်းစုနဲ့ အများစု ယှဉ်လိုက်တော့ အပေါင်းအသင်းတွေထဲ ကိုယ်ပဲ Unicode သုံးပြီး သူရေးတာကိုယ်မဖတ်နိုင် ကိုယ်ရေးတာသူမဖတ်နိုင်နဲ့ နောက်ဆုံး မထူးဇာတ်ခင်းပြီး Zawgyi ပဲပြန်သုံးဖြစ်ကြတာများတယ်။ ကိုယ်တိုင်လဲ အဲဒီလို ခဏခဏဖြစ်တယ်။ နောက်ဆုံး ဆုံးဖြတ်ချက်ချလိုက်တယ်။ ပုံမှန်သုံးရင် Unicode သုံးပြီး Facebook နဲ့ gtalk မှာတော့ လိုအပ်မှ Zawgyi ကိုသုံးမယ်ပေါ့။ ဒါနဲ့ပဲ သုံးနေကျဖြစ်တဲ့ Ubuntu မှာ အဆင်အပြေဆုံးဖြစ်မယ့် နည်းလမ်းတွေရှာဖြစ်ခဲ့တယ်။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pelican နှင့် ကျွန်တော်</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/pelican-and-me/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/pelican-and-me/</guid>
      <description>အရင်းက blog လေးတစ်ခုလုပ်ပြီး ubuntu အကြောင်းလေးတွေတော်တော်များများ ရေးခဲ့ဖူးပေမယ့် အဲဒီ blog လေးပျက်သွားပြီးကတည်းက ဆက်မရေးဖြစ်တော့တာ တော်တော်ကြာပါပြီ။ ကြားထဲမှာတော့ အသစ်ရထားတဲ့ blog လေးမှာ တစ် post နှစ် post လောက်တော့တင်ဖြစ်တယ်။ အဲ့နောက်ပိုင်းဆက် မရေးဖြစ်တော့ပြန်ဘူး။ အကြောင်းက ရထားတဲ့ blog က wordpress နဲ့ ဆိုပေမယ့် ပြင်ချင်တိုင်းပြင်ဖို့ admin right မရှိတဲ့အတွက် စိတ်ကြိုက် theme ပြောင်းမရတာရယ် နောက်ပြီး unicode နဲ့ရေးတော့ font မရှိလဲ လူတိုင်းဖတ်နိုင်အောင် font embed လုပ်ဖို့ CSS ဝင်ပြင်လို့မရတာတွေရယ်ကတော့ အဓိကပေါ့။ နောက်တစ်ခုက ကိုယ်က ရေးချင်တာကို text editor မှာရေးပြီး online ပြန်တင်ဖို့ကျ format ပြန်ချိန်ရတာကလဲရှိသေးတယ်။ backup ရှိနေဖို့ကိုလဲ တကူးတကာ့ ပြန်သိမ်းနေရတာနဲ့ဆိုတော့ အလုပ်ကရှုပ်တယ်။ ဒီလိုပဲ အကြောင်းအမျိုးမျိုးပြပြီး မရေးဖြစ်တာကြာပါပြီ။ မနေ့ကမှ အကြံတစ်ခုပေါ်လာတာနဲ့ blog အသစ်တစ်ခုလုပ်ဖို့ ဆုံးဖြတ်လိုက်တယ်။ Internet ဟိုဒီရှာရင်း တွေ့လိုက်တဲ့ Ghost ဆိုတဲ့ blogging platform ကိုစမ်းရာကနေ Markdown format နဲ့ ရေးတဲ့ idea ကို အရမ်းသဘောကျသွားတယ်။ ဒါနဲ့ပဲ markdown နဲ့ရေးလို့ရနိုင်တာလေးတွေရှာကြည့်မိတယ်။ Octopress ကိုသူငယ်ချင်းတစ်ယောက် သုံးထားတာတွေ့လို့ စမ်းဖို့ကြည့်တော့ Ruby နဲ့ရေးထားတဲ့ Static Page Generator ဆိုတာကိုတွေ့လိုက်ရတယ်။ ကိုယ်ရေးထားတဲ့ markdown file တွေကို ကိုယ်စိတ်ကြိုက်ပြင်ထားတဲ့ HTML/CSS/JavaScript file တွေနဲ့ Static Page (.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Elementary OS - Review (1)</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/elementary-os-review-1/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/elementary-os-review-1/</guid>
      <description>လက်ရှိ Laptop မှာ Ubuntu 12.04 LTS ပဲသုံးနေခဲ့တာ တော်တော်ကြာနေပါပြီ။ ကြားထဲမှာ 12.10, 13.04 နဲ့ 13.10 version သုံးခုတောင်ထွက်ခဲ့သည့်တိုင်အောင်မပြောင်းသေးပဲ Stable ဖြစ်တဲ့ LTS ကိုပဲဆက်သုံးဖြစ်နေတာပါ။ အခု လာမယ့် April ဆိုရင် နောက်ထပ် LTS version အသစ်တစ်ခုဖြစ်တဲ့ 14.04 ထပ်ထွက်တော့မှာဖြစ်တဲ့အတွက် version အသစ်ကိုမပြောင်းခင် တခြား distro လေးတွေပြောင်းစမ်းဖို့စိတ်ကူးမိတာနဲ့ပဲ နောက်ဆုံး ဒီ Elementary OS လေး စမ်းကြည့်ဖို့ ရွေးလိုက်ပါတယ်။
Elementary OS က ubuntu-based distro တစ်ခုပါပဲ။ Ubuntu ကိုအခြေခံပြီး မွမ်းမံထားတဲ့ OS တစ်ခုပါ။ သူ့ကို eOS လို့ အတိုကောက်ခေါ်ကြလေ့ရှိပါတယ်။ အခုစမ်းကြည့်ရသလောက်တော့ တော်တော်လေးကို ရိုးရှင်းပြီး အသုံးပြုရလွယ်ကူတာတွေ့ရပါတယ်။ သုံးကြည့်ရသလောက်တော့ အပြည့်အဝပြည့်စုံကောင်းမွန်တဲ့ OS တစ်ခုလို့မဆိုနိုငေ်ပမယ့် အတိုင်းအတာတစ်ခုထိ စိတ်ကြေနပ်စရာကောင်းတဲ့ OS လေးတစ်ခုဖြစ်တယ်လို့တော့ဆိုချင်ပါတယ်။ ထူးခြားချက်လေးတွေ၊ အားသာချက်လေးတွေရှိသလို အားနည်းချက်လေးတွေလဲရှိပါတယ်။</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Myanmar Kyeboard for Ubuntu</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/myanmar-keyboard-for-ubuntu/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/myanmar-keyboard-for-ubuntu/</guid>
      <description>mm-kb.deb ဆိုတဲ့ ဖိုင်လေးကို ပြန်ပြင်ထားတာပါ။ Ubuntu မှာက အခုနောက်ပိုက် deb ဖိုင်တွေကို အရင်လို double click နှိပ်ပြီး install တမ်းလုပ်လို့အဆင်မပြေတော့ပါဘူး။ အဲ့လိုသွင်းလို့ရဖို့ gDebi ဆိုတာထပ်သွင်းရပါတယ်။ အဲဒါမသွင်းချင်ရင် terminal ကနေ dpkg command နဲ့ သွင်းရပါတယ်။ နောက်ပြီး mm-kb.deb ဖိုင်ကိုသွင်းပြီးရင် IBus ကို run ပေးရတာ input method သွားရွေးပြီးထည့်ပေးရတာ၊ Input Method ကို default xkb အစား IBus သုံးမယ်ဆိုတာတွေကို manually configure လုပ်ပေးရပါတယ်။ အခုဒီ installation script လေးမှာတော့ အဲဒါတွေကို auto လုပ်ပေးသွားမှာပါ။ နောက်ပြီး ယူနီကုတ်၊ ဇော်ဂျီ ကြိုက်ရာ ၂မျိုးစလုံး တစ်ခါတည်းတမ်းတင်နိုင်သလို တစ်ခုဆီလဲ ရွေးပြီးတင်လို့ရပါတယ်။ Bash script ကိုပဲ Zenity သုံးပြီး GUI လေးနဲ့ install လုပ်လို့ရအောင်လုပ်ပေးထားတာပါ။ အရင်ကဆို install လုပ်ပုံလုပ်နည်းတွေကို အရှည်ကြီး ရှင်းပြနေရတဲ့အပြင် သာမာန် user တွေအတွက် ရှုပ်ထွေးတယ်လို့ထင်ကောင်းထင်ပါလိမ့်မယ်။ အခုတော့ ကျွန်တော် တတ်နိုင်သမျှ အလွယ်ဆုံးဖြစ်အောင်တော့ လုပ်ပေးထားပါတယ်။</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>