<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Shell on Naing Ye` Minn </title>
      <generator uri="https://hugo.spf13.com">Hugo</generator>
    <link>http://naingyeminn.com/tags/shell/index.xml/</link>
    <language>en-us</language>
    
    
    <updated>Fri, 06 Mar 2015 00:00:00 UTC</updated>
    
    <item>
      <title>NTFSX - Script to enable NTFS Write on Mac OS X</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/script-to-enable-ntfs-write-on-Mac-OSX/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Mar 2015 00:00:00 UTC</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/script-to-enable-ntfs-write-on-Mac-OSX/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mac OS X User တွေအနေနဲ့ External HDD တွေသုံးတဲ့နေရာမှာ ကြုံရလေ့ရှိတဲ့ အခက်အခဲလေးတစ်ခုပါ။ အဓိကအကြောင်းအရင်းကတော့ Windows ရဲ့ NTFS file system ကို Mac OS X က အပြည့်အဝ အထောက်အပံ့မပေးထားလို့ပါပဲ။ အဲဒါကြောင့် NTFS format သုံးထားတဲ့ External HDD တွေ USB Flash Drive တွေဆိုရင် Read Only သက်သက်သာ အသုံးပြုနိုင်ပါလိမ့်မယ်။ Data တွေကူးထည့်လို့မရနိုင်ပါဘူး။ ဒါပေမယ့် လုံးဝ Write Access မရတာတော့မဟုတ်ပါဘူး။ Mac OS X မှာက Native NTFS support ရှိပါတယ်။ ပြဿနာရှိတာက Apple အနေနဲ့ Microsoft ရဲ့ NTFS ကို Mac OS X မှာ အပြည့်အဝ အသုံးပြုနိုင်အောင် လုပ်ပေးမယ်ဆိုရင် Microsoft ဆီကနေ နည်းပညာ အသုံးပြုခွင့် ဝယ်ယူရပါလိမ့်မယ်။ Microsoft အနေနဲ့လည်း ထိုနည်းလည်ကောင်းပါပဲ။ Apple ရဲ့ HFS ကို Windows မှာအသုံးပြုလို့ရစေနိုင်ဖို့ အသုံးပြုခွင့် လိုအပ်ပါတယ်။ ဒါအမြင်သာဆုံးဖြစ်အောင်သာ နှိုင်းယှဉ်ပြတာပါ။ ဒီလို Patent ပြဿနာက တကယ့်တကယ် ဒီထက် ပိုရှုပ်ထွေးပါတယ်။ အဲဒီလို ညှိနှိုင်းရခက်ခဲတဲ့ ပြဿနာတွေကြောင့် Microsoft ကလည်း HFS ကို Support မလုပ်သလို Apple ကလည်း NTFS ကို လစ်လျှူရှုထားတာပါ။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;တကယ့်တကယ်တော့ Apple အနေနဲ့ Mac OS X မှာ NTFS ကို အသုံးပြုလို့ရနိုင်လောက်အောင် လုပ်ပေးထားပါတယ်။ တရားဝင်သာ Feature တစ်ခုအနေနဲ့ ထည့်သွင်းဖော်ပြမထားတာပါ။ နောက်ပြီး Official Native Support မဟုတ်တဲ့အတွက် Stable ဖြစ်တဲ့အထိ ဂရုတစိုက်လုပ်ပေးမထားပါဘူး။ Mac User တွေအနေနဲ့ NTFS ကို အတတ်နိုင်ဆုံးရှောင်သုံးတာကတော့ အကောင်းဆုံးပါ။ Drive တွေကို ExFAT နဲ့ format ပြန်ချပြီးသုံးတာမျိုးပါ။ NTFS ပဲသုံးချင်တယ်ဆိုရင်တော့ Free ရတဲ့ Third Party Driver &lt;a href=&#34;http://www.macbreaker.com/2014/06/how-to-enable-writing-to-ntfs-hard.html&#34;&gt;NTFS-3G&lt;/a&gt; ရှိပါတယ်။ ဒါလည်းအဆင်ပြေလွန်းလှတယ်ရယ်တော့မဟုတ်ပါဘူး။ Senior ကျတဲ့ Mac User တွေကတော့ Third Party Driver တင်သုံးမယ်ဆိုရင် Free ထက် Commercial Driver တွေဖြစ်တဲ့ &lt;a href=&#34;http://www.paragon-software.com/home/ntfs-mac/download.html&#34;&gt;Paragon&lt;/a&gt; တို့ &lt;a href=&#34;http://www.tuxera.com/&#34;&gt;Tuxera&lt;/a&gt; တို့ဝယ်သုံးတာကိုပဲ Recommend လုပ်ကြပါတယ်။ ပိုပြီး Stable ဖြစ်သလို Data အကူးအပြောင်းလည်း ပိုမြန်တယ်လို့ဆိုကြပါတယ်။ တချို့ကတော့ မဝယ်ပဲ Crack လုပ်ပြီး သုံးကြပါတယ်။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Crack လည်းမသုံးချင်၊ ဝယ်သုံးဖို့ကလည်းခက်၊ Free ရတဲ့ NTFS-3G ကျတော့လည်း System ထဲ ရှုပ်ထွေးကုန်မှာစိုးတယ်ဆိုရင်တော့ ဘာ Driver မှ Install ထပ်မလုပ်ပဲ သုံးလို့ရမယ့် နည်းလမ်းရှိပါတယ်။ အထက်မှာပြောခဲ့တဲ့ &lt;a href=&#34;http://osxdaily.com/2013/10/02/enable-ntfs-write-support-mac-os-x/&#34;&gt;Native NTFS Support&lt;/a&gt; ကိုသုံးတဲ့နည်းလမ်းပါ။ Stable မဖြစ်ဘူးဆိုကြပေမယ့် လုံးဝသုံးမရတာမျိုးတော့မဟုတ်ပါဘူး။ ဒါပေမယ့် အရမ်းအရေးမကြီးတဲ့ Data၊ Backup ရှိတဲ့ Drive တွေကိုပဲ ဒီနည်းလမ်းနဲ့ သုံးတာပိုစိတ်ချရပါတယ်။ နောက်ပြီး ကိုယ်ပိုင် Drive ကို NTFS format နဲ့ ဒီနည်းအတိုင်း ရေရှည်သုံးတာမျိုးထက် တခြားသူရဲ့ NTFS Drive တွေကို တစ်ခါတစ်လေ အရေးတကြီး Data ကူထည့်ပေးဖို့လိုတာမျိုးတွေလောက်မှာပဲသုံးဖို့ အကြံပေးချင်ပါတယ်။ ကိုယ်ပိုင် Drive တွေကိုတော့ ExFAT Format နဲ့သုံးသင့်ပါတယ်။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Native NTFS ကိုသုံးတဲ့နည်းကတော့ အသုံးပြုမယ့် NTFS Drive ရဲ့ &lt;strong&gt;Volume Name&lt;/strong&gt; ဒါမှမဟုတ် &lt;strong&gt;UUID&lt;/strong&gt; ကို &lt;code&gt;/etc/fstab&lt;/code&gt; ဆိုတဲ့ system config file ထဲ သတ်မှတ်ထားတဲ့ option တွေအတိုင်း ရေးထည့်ပေးရတာပါ။ ဒီနည်းလမ်းက သာမန် User တွေအတွက် အနည်းငယ် ခက်ခဲကောင်းခက်ခဲပါလိမ့်မယ်။ ဘာလို့လဲဆိုတော့ &lt;strong&gt;fstab&lt;/strong&gt; file ကို Edit လုပ်ဖို့ Root Permission လိုတာရယ်၊ နောက်ပြီး Terminal ကနေ Edit လုပ်ရတာတွေရယ်ကြောင့်ပါ။ ကိုယ်တိုင်လည်း Volume Name တို့ UUID တို့ ရှာရတာတွေ၊ &lt;code&gt;/etc/fstab&lt;/code&gt; ဖိုင်မှာ edit ဝင်လုပ်ရတာတွေကို သိပ်သဘောမကျတဲ့အတွက် နောက်ဆုံး Script လေးတစ်ခုပဲလုပ်လိုက်ပါတယ်။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ပထမဦးဆုံးလုပ်တဲ့ Script မှာက NTFS Drive တွေကို &lt;strong&gt;fstab&lt;/strong&gt; ထဲ Add လုပ်တာ၊ Remove ပြန်လုပ်တာတွေနဲ့ ပြည့်စုံသလောက်ဖြစ်ပြီးသားပါ။ ဒါပေမယ့် တိုက်တိုက်ဆိုင်ဆိုင် SourceForge မှာ &lt;a href=&#34;http://sourceforge.net/projects/native-ntfs-osx/&#34;&gt;NativeNTFS-OSX&lt;/a&gt; ဆိုတဲ့ Script လေးကို သွားတွေ့ပါတယ်။ ကိုယ်ရေးထားတာထက် ပိုပြီး ပုံစံကျတဲ့အတွက် အဲဒီ Script ကို နမူနာယူပြီး ကိုယ်လိုချင်တဲ့ပုံစံဖြစ်အောင် အသစ် ထပ်လုပ်လိုက်ပါတယ်။ နာမည်ကိုတော့ မှတ်ရလွယ်၊ ရိုက်ရလွယ်မယ့် &lt;strong&gt;NTFSX&lt;/strong&gt; လို့ပဲ ပေးလိုက်ပါတယ်။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/naingyeminn/ntfsx&#34;&gt;NTFSX&lt;/a&gt; က Connect လုပ်ထားတဲ့ NTFS Drive အားလုံးကို တပြိုင်တည်း ဒါမှမဟုတ် တစ်ခုချင်း Write Access ရအောင်လုပ်ပေးနိုင်ပါတယ်။ နောက်ပြီး Add လုပ်ထားတဲ့ Drive တွေကိုလဲ တစ်ခုချင်း ဒါမှမဟုတ် အကုန်လုံး Remove လုပ်တာမျိုးလဲ လုပ်လို့ရပါတယ်။ NTFSX ကိုသုံးမယ်ဆိုရင်တော့ &lt;strong&gt;Terminal&lt;/strong&gt; ဖွင့်ပြီး ပေးထားတဲ့ Command အတိုင်း တစ်ကြောင်းချင်းစီရိုက်သွင်းသွားရုံပါပဲ။&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-sh&#34;&gt;$ curl -LOk https://github.com/naingyeminn/ntfsx/archive/master.zip
$ unzip master.zip
$ cd ntfsx-master
$ sudo make
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;ပြီးပြီဆိုရင်တော့ &lt;strong&gt;Terminal&lt;/strong&gt; အသစ်တစ်ခုမှာ &lt;code&gt;ntfsx&lt;/code&gt; ဆိုတဲ့ command ကို စသုံးနိုင်ပါပြီ။ &lt;strong&gt;root&lt;/strong&gt; access ရဖို့အတွက် &lt;strong&gt;sudo&lt;/strong&gt; command နဲ့တွဲသုံးဖို့တော့လိုပါတယ်။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ချိပ်ဆက်ထားတဲ့ NTFS Drive အားလုံး Write Access ရချင်တယ်ဆိုရင်တော့ &lt;code&gt;ntfsx&lt;/code&gt; command ကိုပဲသုံးဖို့လိုပါတယ်။&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-sh&#34;&gt;$ sudo ntfsx
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Drive အားလုံးထဲကမှ တချို့ကိုပဲ ရွေးပြီး Write Access ရယူချင်တယ်ဆိုရင်တော့ &lt;code&gt;ntfsx&lt;/code&gt; command ကို &lt;code&gt;-a&lt;/code&gt; သို့မဟုတ် &lt;code&gt;add&lt;/code&gt; option သုံးပြီး Drive number ရွေးနိုင်ပါတယ်။&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-sh&#34;&gt;$ sudo ntfsx -a
(or)
$ sudo ntfsx add
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;ရွေးလိုက်တဲ့ Drive ကို အလိုအလျောက် mount လုပ်ပြီး &lt;strong&gt;Finder&lt;/strong&gt; မှာပြပေးပါလိမ့်မယ်။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ထူးခြားတာက &lt;code&gt;fstab&lt;/code&gt; သုံးပြီး mount လုပ်လိုက်တဲ့ Drive တွေကို &lt;strong&gt;Finder&lt;/strong&gt; ရဲ့ Devices နေရာမှာ မတွေ့ရတော့တာပါ။ အမှန်က Hidden ဖြစ်နေတဲ့ &lt;code&gt;/Volumes/&lt;/code&gt; ဆိုတဲ့ Folder အောက်မှာရှိပါတယ်။ အဲဒီ Folder ကို Access လုပ်ဖို့ကတော့ -&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Finder&lt;/strong&gt; ရဲ့ &lt;strong&gt;Go &amp;gt; Go to Folder&lt;/strong&gt; Menu ဒါမှမဟုတ် &lt;code&gt;Command + Shift + G&lt;/code&gt; Shortcut ကိုသုံးပြီး Go to the Foler ဆိုတဲ့ Box ကို ဖွင့်ပါ။&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Input box ထဲ &amp;ldquo; &lt;strong&gt;/Volumes/&lt;/strong&gt; &amp;ldquo; လို့ရိုက်ထည့်ပြီး &lt;strong&gt;Go&lt;/strong&gt; button ကိုနှိပ်လိုက်ပါ။&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Drive တွေကိုတွေ့ရပါလိမ့်မယ်။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;/etc/fstab&lt;/code&gt; ဖိုင်ထဲ ထည့်သွင်းထားတဲ့ Drive တွေကို ပြန်ထုတ်ချင်တယ်ဆိုရင်တော့ Drive တစ်ခုချင်းရွေးရှင်းဖို့ &lt;code&gt;-r&lt;/code&gt; သို့မဟုတ် &lt;code&gt;remove&lt;/code&gt; option ကိုသုံးနိုင်ပြီး အကုန်ရှင်းချင်တာဆိုရင်တော့ &lt;code&gt;-R&lt;/code&gt; သို့မဟုတ် &lt;code&gt;removeall&lt;/code&gt; option ကိုသုံးနိုင်ပါတယ်။&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-sh&#34;&gt;$ sudo ntfsx -r
(or)
$ sudo ntfsx remove
----
$ sudo ntfsx -R
(or)
$ sudo ntfsx removeall
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Installation ပြုလုပ်ပုံနဲ့ အသုံးပြုပုံတွေကို Download ဆွဲလိုက်တဲ့ Zip ဖိုင်ရဲ့ README ထဲမှာလည်း ဖော်ပြပေးထားပါတယ်။ NTFSX က အထက်မှာပြောခဲ့တဲ့အတိုင်း လုံးဝပြီးပြည့်စုံတဲ့ Solution တစ်ခုတော့ မဟုတ်ဘူးဆိုတာကိုတော့ ထပ်မံ အသိပေးချင်ပါတယ်။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Github : &lt;a href=&#34;https://github.com/naingyeminn/ntfsx&#34;&gt;NTFSX&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Password Manager in Shell Script</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/password-manager-in-shell-script/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2015 00:00:00 UTC</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/password-manager-in-shell-script/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ယနေ့ခေတ် Internet အသုံးပြုမှုတွင်ကျယ်လာတာနဲ့အမျှ Google, Facebook, Twitter, Dropbox, Flickr, Instagram&amp;hellip; စသဖြင့် Account ပေါင်း သောင်းခြောက်ထောင်ရဲ့ Password တွေကို အကုန်မှတ်မိဖို့ဆိုတာမလွယ်ပါဘူး။ User Name တူအောင်ပေးထားရင်တောင် Password ကိုတော့ အတူတူမပေးသင့်တာ အားလုံးပဲသိကြမှာပါ။ Password တစ်ခုကို သိတာနဲ့ တခြား account တွေကိုပါဝင်လို့ရသွားနိုင်ပါတယ်။ နောက်ပြီး Password က ရိုးရှင်းနေလို့လဲမဖြစ်ပါဘူး။ လွယ်လွယ်ကူကူရိုးရိုးရှင်းရှင်းပေးထားရင် ကိုယ်ရိုက်လိုက်တဲ့ password ကို တခြားလူကစောင့်ကြည့်တာနဲ့တင် သိသွားနိုင်လို့ပါ။ စိတ်ချရအောင် ရှည်လျားပြီး ရှုပ်ထွေးတဲ့ password တွေကို ခဏခဏပြောင်းပြန်တော့လဲ အဲဒီ password တွေကို မှတ်မိဖို့က ခက်ခဲပါလိမ့်မယ်။ အဲဒါကြောင့် တချို့က &lt;a href=&#34;http://www.keepassx.org/&#34;&gt;Keypass&lt;/a&gt; လို password manager တစ်ခုခုသုံးကြပါတယ်။ Keepass က ကိုယ့်ရဲ့ password တွေကို Database တစ်ခုလုပ်ပြီး သိမ်းထားပေးတာပါ။ လိုအပ်ရင် အဲဒီ Database ကို Keypass နဲ့ဖွင့်ပြီး password ကို clipboard ထဲ အလွယ်တကူ copy ကူးထည့်ပေးပါတယ်။ နောက်ပြီး Password generate လုပ်ပေးတာတွေ password ကို သက်တမ်းသတ်မှတ်ပြီး အဲဒီသက်တမ်းကုန်တာနဲ့ ပြောင်းဖို့အသိပေးတာမျိုးတွေလည်း လုပ်ပေးနိုင်ပါသေးတယ်။ Windows User တွေအတွက်ကတော့ GUI Tool သုံးရတာနှစ်သက်ကြပေမယ့် တချို့ Linux, Mac OSX User တွေကတော့ CLI သုံးရတာကို ပိုပြီးနှစ်သက်ကြပါတယ်။ ကိုယ်တိုင်လဲ Password Manager သုံးချင်ပေမယ့် GUI သေသပ်မှုမရှိတဲ့ KeepassX ကို သိပ်မသုံးချင်ပါဘူး။ Terminal အသုံးများတဲ့သူတွေအတွက် Keepass application ကို သီးသန့်ထပ်ဖွင့်ပြီးသုံးတာထက် ဖွင့်ထားတဲ့ Terminal ကနေပဲ command ရိုက်ပြီး password ရှာတာကပို အဆင်ပြေပါလိမ့်မယ်။ Unix-liked OS တွေ အတွက် &lt;a href=&#34;http://www.passwordstore.org&#34;&gt;Pass&lt;/a&gt; ဆိုတဲ့ CLI tool ရှိပါတယ်။ စိတ်ချရပေမယ့် အနည်းငယ်ရှုပ်ထွေးပါတယ်။ လိုချင်တာက password တွေကို account ID နဲ့တွဲပြီး လွယ်လွယ်ကူကူသိမ်းနိုင်ဖို့ရယ် လွယ်လွယ်ကူကူ access လုပ်နိုင်ဖို့ရယ်ပါ။ ဒါကြောင့် ကိုယ်သိတဲ့ Bash နဲ့ပဲ Script လေးလုပ်ကြည့်ဖြစ်သွားပါတယ်။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;နာမည်ကိုတော့ &lt;a href=&#34;https://github.com/naingyeminn/nympass&#34;&gt;NYMPASS&lt;/a&gt; လို့ပဲ အလွယ်ပေးထားပါတယ်။ ကိုယ့်စိတ်ကြိုက် rename လုပ်ချင်လဲရပါတယ်။ လုံးဝ လုံခြုံစိတ်ချရတယ်လို့တော့ မပြောနိုင်ပေမယ့် ရိုးရှင်းပေါ့ပါးပါတယ်။ ကိုယ့်စိတ်ကူးနဲ့ကိုယ် လိုချင်တဲ့ ပုံစံလုပ်ထားတာပါ။ Password ကိုတော့ ၂ဆင့် encrypt လုပ်ထားပါတယ်။ OpenSSL ကိုသုံးပြီး AES-256 နဲ့ encrypt လုပ်ထားတာပါ။ Keepass လို Database file ကို ဘယ်စက်ကမဆိုဖွင့်လို့ရတာမျိုးတော့မဟုတ်ပါဘူး။ Encrypt လုပ်လိုက်တဲ့ စက်မှာပဲ Decrypt ပြန်လုပ်လို့ရအောင် Password ကို စက်ရဲ့ Network Interface မှာသတ်မှတ်ထားတဲ့ MAC Address (Hardware Address) နဲ့ အလျှင် Encrypt လုပ်ပါတယ်။ ပြီးမှ Passphase တစ်ခုနဲ့ Encrypt ထပ်လုပ်ပြီး ဖိုင်အနေနဲ့ ထုတ်လိုက်တာပါ။ MAC Address ကိုသိရင်တော့ Script မှာ ပြင်ပြီး Decrypt လုပ်လို့ရပါတယ်။ Macbook User တွေအနေနဲ့ Thunderbolt Ethernet Adapter ကို Key တစ်ခုအနေနဲ့သုံးလို့ရအောင် MAC Address နဲ့ Encrypt လုပ်ထားတာပါ။ Passphase ကိုသိရင်တောင် Adapter တပ်မထားရင် ဒါမှမဟုတ် MAC Address မသိရင် password ကို Decrypt လုပ်လို့မရနိုင်အောင်ပါ။ Password တစ်ခုစီအတွက်တော့ File တစ်ခုစီပဲခွဲထုတ်ထားပါတယ်။ ဒီလိုလုပ်ထားတဲ့အတွက် Password ဖိုင်တွေ ပွထသွားစေပေမယ့် Password ကို ထုတ်ယူတဲ့နေရာမှာ command တစ်ခုတည်းနဲ့လွယ်လွယ်ကူကူ Decrypt လုပ်နိုင်စေဖို့အတွက်ပါ။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Install, Uninstall နဲ့ အသုံးပြုပုံတွေကိုတော့ README ဖိုင်ထဲမှာရေးပေးထားပါတယ်။ Install မလုပ်ခင် Script file ကို Edit လုပ်ဖို့တော့လိုပါတယ်။ Line 5 မှာရှိတဲ့ &lt;code&gt;passpath&lt;/code&gt; ဆိုတဲ့ Password file တွေသိမ်းမယ့် Directory လမ်းကြောင်းရယ်၊ Line 10 က &lt;code&gt;passkey&lt;/code&gt; ရယ်၊ Line 12 က &lt;code&gt;timeout&lt;/code&gt; ရယ်ပါ။ &lt;code&gt;passkey&lt;/code&gt; ကတော့ ကိုယ့်စက်ရဲ့ Network Interface Name ပါ။ &lt;code&gt;ifconfig&lt;/code&gt; ဆိုတဲ့ command သုံးပြီး ရှာနိုင်ပါတယ်။ Linux မှာတော့ eth0, eth1 စတဲ့ နာမည်တွေနဲ့ ဖော်ပြလေ့ရှိပြီး Mac OSX မှာတော့ en0, en1 စသဖြင့် ဖော်ပြလေ့ရှိပါတယ်။ စိတ်ကြိုက် Interface Name တစ်ခုကိုသတ်မှတ်ပေးနိုင်ပါတယ်။ &lt;code&gt;timeout&lt;/code&gt; ကတော့ &lt;code&gt;nympass get&lt;/code&gt; နဲ့ရယူလိုက်တဲ့ password ကို clipboard ထဲမှာထားမယ့် အချိန်ပမာဏပါ။ Default ကတော့ ၅စက္ကန့်သတ်မှတ်ထားပါတယ်။ ၅စက္ကန့် ကြာတာနဲ့ clipboard ထဲရှိနေတဲ့ password ကို ရှင်းပေးပါလိမ့်မယ်။ အဲဒီမတိုင်ခင် ကိုယ် ဝင်မယ့် Site ရဲ့ Login password နေရာမှာ paste လုပ်ဖို့တော့လိုပါတယ်။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perfect ဖြစ်တဲ့ Script တစ်ခုမဟုတ်ပေမယ့် လွတ်လပ်စွာ လေ့လာနိုင် ပြင်ဆင်နိုင်ဖို့အတွက် &lt;a href=&#34;https://github.com/naingyeminn/nympass&#34;&gt;Github&lt;/a&gt; မှာ Share ပေးထားပါတယ်။&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>FOREX</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/forex-exchange-rate-checker/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Dec 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/forex-exchange-rate-checker/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;မနေ့က သူငယ်ချင်းတစ်ယောက် Currency Exchange Rate တွေထုတ်ပေးတဲ့ Program လေးတစ်ခု ရေးပြီး Share ထားတာကိုတွေ့လိုက်တယ်။ သူကတော့ Developer တစ်ယောက်ဆိုတော့ Go Programming Language ကိုသုံးပြီး အကျအနရေးထားတာပါ။ သူ့ Coding လေးကြည့်ရင်း ငါလည်း Shell Script နဲ့ရေးရင် ရလောက်မယ်ဆိုပြီး အကြံရတာနဲ့ ညကရေးဖြစ်သွားပါတယ်။ ဘာမှ ထူးထူးခြားခြားကြီးတော့ မဟုတ်ပါဘူး။ KBZ နဲ့ CB Bank တို့ရဲ့ Website မှာ တင်ပေးထားတဲ့ Exchange Rate တွေကို Curl ဒါမှမဟုတ် Wget နဲ့ယူပြီး ပြန်ထုတ်ပြပေးတာပါ။ Web Page ရဲ့ Source ထဲကနေ GREP နဲ့ regular expression သုံးပြီး Information ကို ဆွဲထုတ်ထားတာဆိုတော့ Page Design ပြောင်းသွားရင်တော့ ဒီ Script က လွဲသွားနိုင်ပါတယ်။ Ubuntu မှာ တော့ Curl က ထပ်တင်ပေးဖို့လိုပါလိမ့်မယ်။ အဲဒီအတွက်အဆင်ပြေအောင် Makefile နဲ့ အလိုအလျောက် install လုပ်အောင်လုပ်ပေးထားပါတယ်။ Ubuntu User တွေအနေနဲ့ README မှာပါတဲ့အတိုင်း install လုပ်နိုင်ပါတယ်။ တခြား Linux Distros တွေအတွက်ကတော့ လိုအပ်ရင် Curl ထပ်တင်ပေးရပါလိမ့်မယ်။ ပြီးလျှင်တော့ &lt;code&gt;forex&lt;/code&gt; ဆိုတဲ့ဖိုင်လေးကို /usr/local/bin ထဲသွားထည့်ပေးလိုက်ရုံပါပဲ။ OS X User တွေလဲ /usr/local/bin ထဲထည့်ပြီး အသုံးပြုနိုင်ပါတယ်။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;အသုံးပြုပုံကိုတော့ &lt;code&gt;forex -h&lt;/code&gt; နဲ့ help ခေါ်ကြည့်နိုင်ပါတယ်။ &lt;code&gt;forex&lt;/code&gt; လို့ရိုက်ရင် CB ရော KBZ ရော ပြပေးပါတယ်။ &lt;code&gt;forex -b cb&lt;/code&gt; ဆိုရင် CB တစ်ခုတည်းရဲ့ Rate ကိုပြပေးပြီး &lt;code&gt;forex -b kbz&lt;/code&gt; ဆိုရင်တော့ KBZ ရဲ့ Rate ကိုပြပေးပါလိမ့်မယ်။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://dl.dropboxusercontent.com/u/26716001/osx/ScreenShots/Screenshot%202014-12-22%2012.18.31.png&#34; alt=&#34;FOREX&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;File ကိုတော့ Github မှာ Share ပေးထားပါတယ်။ ကြိုက်သလို ကူနိုင်၊ သုံးနိုင်၊ ပြင်နိုင်ပါတယ်။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source On Github : &lt;a href=&#34;https://github.com/naingyeminn/forex&#34;&gt;https://github.com/naingyeminn/forex&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_0&#34;&gt;UPDATE&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ubuntu တွင်သာမက တခြား Linux Distro များနှင့် OSX မှာပါ အဆင်ပြေပြေသုံးနိုင်စေရန် &lt;code&gt;Wget&lt;/code&gt; option ထပ်မံထည့်သွင်း၍ ပြင်ဆင်ထားပါသည်။ Curl သို့မဟုတ် Wget ပါရှိသော OS တိုင်းတွင် အသုံးပြုနိုင်ပါသည်။ /usr/local/bin ထဲသို့ file အား ကိုယ်တိုင် ကူးယူထည့်သွင်းရန် မလိုတော့ပါ။ &lt;code&gt;Makefile&lt;/code&gt; အသုံးပြု၍လည်း လွယ်ကူစွာ Install ပြုလုပ်နိုင်ပါပြီ။&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>vFix - Fix Virus Infected Flash Drives</title>
      <link>http://naingyeminn.com/posts/vfix-fix-virus-infected-flash-drives/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jun 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      
      <guid>http://naingyeminn.com/posts/vfix-fix-virus-infected-flash-drives/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ရုံးမှာ တစ်ခါတစ်ခါ Virus ဝင်ထားတဲ့ Flash Drive တွေ ယူယူလာ Data တွေမတွေ့တော့လို့ဆိုပြီး လာပြလေ့ရှိပါတယ်။ များသောအားဖြင့် Windows Virus တွေက Flash Drive ကနေပဲ ကူးကြတာများပါတယ်။ ကူးပြီဆိုရင်လဲ Drive ထဲရှိတဲ့ Folder တွေကို Hidden လုပ် Folder နဲ့ နာမည်တူ Link တွေထုတ်ပြီး virus file ကိုသွားချိတ်လေ့ရှိပါတယ်။ Windows မှာရှိတဲ့ Antivirus က Virus ကိုရှင်လိုက်နိုင်တယ်ဆိုရင်တောင် အဲဒီ Virus က Hidden လုပ်သွားတဲ့ Flash Drive ထဲက Folder တွေကိုတော့ ပြန်ဖေါ်ပေးလေ့မရှိပါဘူး။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;အကယ်၍များ Linux မှာ အဲ့ Drive ကိုသွားသုံးမယ်ဆိုရင်တော့ Hidden ဖြစ်နေတဲ့ Folder တွေကိုမြင်ရပါလိမ့်မယ်။ Drive ထဲ Virus ရှိနေသေးတယ်ဆိုရင်တောင် အဲဒီ Windows က Virus တွေက Linux ပေါ်မှာအလုပ်မလုပ်ပါဘူး။ လိုတာက အဲဒီ Virus ဖိုင်( .exe, .bat) စတာတွေကို ကိုယ်တိုင် delete လုပ်ေပးဖို့ပါပဲ။ နောက်ပြီး Hidden တွေကို ပြန်ေဖာ်တာ virus ကလုပ်သွားတဲ့ Shortcut (.lnk) File တွေကိုပြန်ဖျက်တာတွေ လုပ်ပေးရပါတယ်။ ဒါပေမယ့် Windows File System အရ Hidden လုပ်ထားတဲ့ Folder တွေကို ပြန်ဖော်ပေးဖို့အတွက် Ubuntu မှာတော့ package တချို့ ထပ်တင်ရပါတယ်။ နောက်ပြီး Terminal ကနေ command နဲ့ Folder တွေတစ်ခုချင်း လိုက်ပြီး Hidden attribute လိုက်ဖြုတ်ပေးရပါတယ်။ Windows ပေါ်မှာ တော့ cmd ထဲဝင် &amp;ldquo;attrib -s -h folder_name&amp;rdquo; ဆိုပြီး ပြန်ေဖာ်ပေးလို့ ရပါတယ်။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ခက်တာက Folder အရမ်းများတာ၊ Sub-Folder တွေပါ Hidden ဖြစ်နေတာဆိုရင် ပြန်ေဖာ်ရတာ လက်ဝင်ပါတယ်။ Windows မှာ Batch တို့ VBScript တို့သုံးပြီး ဒီပြဿနာကို ရှင်းလို့ ရကောင်းရနိုင်ပါလိမ့်မယ်။ ဒါပေမယ့် Linux ပဲသုံးတဲ့သူတွေအတွက်တော့ အခုလို Virus ပြဿနာအတွက် အကူအညီလာတောင်းရင် အလွယ်တကူ ရှင်းပေးနိုင်အောင် ရည်ရွယ်ပြီး ဒီ Script လေးရေးဖြစ်သွားတာပါ။ ကိုယ်တိုင်လဲ အမြဲကြုံနေရတော့ command တွေအခါခါရိုက်ပြီး ရှင်းပေးနေရာတာ အချိန်ကုန်တာကြောင့်လဲ ပါပါတယ်။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ubuntu မှာ vFix ကို သုံးဖို့ attr နဲ့ fatattr ဆိုတဲ့ package တွေလိုပါတယ်။ vFix install လုပ်တဲ့အချိန် တပါတည်း install လုပ်သွားပါလိမ့်မယ်။ အဲဒီအတွက် internet connection ရှိနေဖို့တော့လိုပါတယ်။ Install လုပ်ဖို့ အတွက်&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/naingyeminn/vFix/archive/master.zip&#34;&gt;vFix&lt;/a&gt; zip file ကို Download လုပ်ပါ။&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-sh&#34;&gt;$ wget https://github.com/naingyeminn/vFix/archive/master.zip -O vFix.zip
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ရလာတဲ့ vFix.zip ကို extract လုပ်ပါ။&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-sh&#34;&gt;$ unzip vFix.zip
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Extract လုပ်ထားတဲ့ Directory ထဲ ကို Terminal ကနေဝင်ပါ။&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-sh&#34;&gt;$ cd vFix-master
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;နောက်ဆုံးအနေနဲ့ make command ကို root permission နဲ့ run ပေးရုံပါပဲ။&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-sh&#34;&gt;$ sudo make
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;သုံးပုံ သုံးနည်းကတော့ Fix လုပ်ချင်တဲ့ Flash Drive ကို တပ်ပြီး mount လုပ်လိုက်ပါ။ ပြီးရင်တော့ vfix ဆိုတဲ့ command နဲ့သုံးပြီး fix လုပ်ရုံပါပဲ။&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-sh&#34;&gt;$ vfix /media/your_mounted_drive/
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Or&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-sh&#34;&gt;$ cd /media/your_mounted_drive/
$ vfix
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;your_mounted_drive ဆိုတဲ့နေရာမှာက ကိုယ့် drive ရဲ့ name ကိုထည့်ရမှာပါ။ ပြန်ပြောရရင် ဒီ script က drive ထဲမှာရှိသမျှ folder တွေကို Hidden Attribute ဖြုတ်ပေးသွားမယ့်အပြင် မလိုအပ်တဲ့ .lnk file တွေ, autorun.inf နဲ့ RECYCLER folder တို့ကို ဖျက်ပေးသွားမှာပါ။ ဒါကြောင့် မိတ်ဆွေ သူငယ်ချင်း တစ်ယောက်ယောက်က သူ့ Flash Drive ကို virus ဝင်ထားလို့ folder တွေ ပျောက်နေတယ် ဆိုရင် ကိုယ့်ရဲ့ Ubuntu Linux မှာ ဒီ script လေးသုံးပြီး အလွယ်တကူ ဖြေရှင်းပေးနိုင်ပါကြောင်း မျှဝေလိုက်ရပါတယ်။&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;###&lt;a href=&#34;https://github.com/naingyeminn/vFix&#34;&gt;vFix on GitHub&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>